<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>FreeThinking&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="http://lishuaiyun.cn/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://lishuaiyun.cn/"/>
  <updated>2023-08-07T09:55:26.260Z</updated>
  <id>http://lishuaiyun.cn/</id>
  
  <author>
    <name>醉心</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>主动基金投资指南</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/08/07/%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/08/07/%E4%B8%BB%E5%8A%A8%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%8C%87%E5%8D%97/</id>
    <published>2023-08-07T09:39:51.000Z</published>
    <updated>2023-08-07T09:55:26.260Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a name="TPdQm"></a></p><p>银行螺丝钉写的《指数基金投资指南》干货挺多，出新书介绍主动基金后就想看一看。整体来说干货很少，一是很多内容跟《指数基金投资指南》重复，再就是第7，8章在讲基金投顾，有为自己拉流量，博取利益的想法。因为基金本来就是让基金经理帮助投资，基金投顾帮助散户投资基金，这样的层层套娃让投顾主理人和基金经理赚的盆满钵满，散户还能赚到多少？感觉投顾是智商税。</p><p>《主动基金投资指南》里面干货就是基金经理投资风格的介绍，以及基金一些指标在年报中的查看方法，还有牛熊信号的判定方法和再平衡策略。</p><p>在笔记之前，自己先总结一下对我起到作用的内容，这里是为了我后期复习，所以只提概括内容。</p><p>通过构建基金组合的方式串联所有内容：</p><p><strong>第一步 选择基金经理构建基金经理池</strong></p><ul><li>从业10年以上，管理过百亿资金的老将</li><li>老将的徒弟或经验丰富的从业人员 黑马</li><li>选择不同风格基金经理</li></ul><p><strong>第二步 选择不同风格</strong></p><p>深度成长风格、成长风格、成长价值风格、深度价值风格分散配置</p><p>不同的风格对应了公司发展的不同时期。</p><p><strong>第三步 行业分布</strong></p><p>多分布在不同行业，拉低风险</p><p><strong>第四步低估买入</strong> </p><p>按照牛熊信号在低估值时期买入</p><p><strong>第五步 利用再平衡拉低风险</strong></p><p>削峰填谷，降低风险波动</p><h1 id="1-跑赢通货膨胀"><a href="#1-跑赢通货膨胀" class="headerlink" title="1 跑赢通货膨胀"></a>1 跑赢通货膨胀</h1><p><strong>通货膨胀：</strong>指货币供应量持续增加，导致物价水平普遍上涨的经济现象。</p><p><strong>衡量通货膨胀的两个指标：</strong></p><ul><li>CPI，居民消费价格指数</li><li>当地人均可支配收入的增长速度</li></ul><p><strong>普通家庭能够接触到的、长期收益好的、能够跑赢通货膨胀的资产，主要就是三类：</strong></p><ul><li>优秀的人力资产，人力资产的现金流就是工资收入。</li><li>优质的房地产资产，例如一、二线城市优质地段的房地产。</li><li>优质的股票资产，包括股票基金等。</li></ul><p><a name="DLLHP"></a></p><h2 id="1-1-人力资产"><a href="#1-1-人力资产" class="headerlink" title="1.1 人力资产"></a>1.1 人力资产</h2><p>工资增长，可以跑赢通货膨胀。</p><p>决定人力资产价值的三个因素：</p><ul><li>行业的赚钱能力</li><li>从事岗位的可替代性</li><li>教育</li></ul><p>提升赚钱能力：</p><ul><li>持续学习 读书（每天强制读书）</li><li>选好赛道</li></ul><p><a name="dRAMp"></a></p><h2 id="1-2-优质房地产"><a href="#1-2-优质房地产" class="headerlink" title="1.2 优质房地产"></a>1.2 优质房地产</h2><p>从海外成熟市场的家庭资产配置情况来看，房地产是家庭资产占比很大的一项，占比能达到30%。这个比例在国内更高，目前国内普通家庭70%左右的资产都在房地产上。<br />未来，国内房地产在家庭资产中占比会逐渐降低，金融资产占比会提高，向海外成熟市场靠拢。不过房地产的占比还是会很高的。<br />只有优质的房地产，才可以跑赢通货膨胀。</p><p><strong>哪些城市拥有优质的房地产</strong><br />像一些三、四线城市，人口净流出，收入增长缓慢，房子其实是不值钱的。只有那些人口不断流入的一、二线城市优质地段的房地产，才有可能抗通货膨胀。（因为国内房价被炒的太热，目前回归理性，一线城市如北京五环内保值，郊区已经开始贬值。二线城市房子更是一直贬值）</p><p>这是因为，房地产这类资产，最根本的收益来源，是生活在这个地区的人们。房子本身是不值钱的，值钱的是生活在这个地区的人。所以，当地人口的流入流出、收入的多少，是当地的房产能否抗通货膨胀的重要的依据。</p><p><strong>行业多样，人口净流入的一、二线城市</strong><br />这些城市拥有多个不同的好行业，可以持续吸引人才流入。这些城市优质地段的房地产，是有可能抗通货膨胀的。</p><ul><li>京津冀地区：新增人口平均学历更高。北京地区的人口红利，主要是“工程师红利”。北京地区的高校密度大，很多人毕业后就留在北京工作生活，所以平均学历更高。</li><li>珠三角地区：新增人口更年轻。珠三角地区的人口红利，主要是“劳动力红利”。深圳年轻人的比例高，像北京的公园里有很多老年人的情况在深圳就很少见。</li><li>长三角地区：新增人口的年龄和学历都很均匀。长三角地区，包括上海、杭州、苏州、南京等城市，非常均衡，流入人口整体的年龄和学历都比较均匀，既有年轻人，也有高学历者。</li><li>还有省会城市会聚集自己周边人口。人均可支配收入增长快，这些地区房地产的长期增值速度也会超过其他地区。</li></ul><p><strong>如何衡量房地产的投资价值</strong><br />房价收入比=城市住房的户均平均市价/户均家庭收入<br />可以理解为，一个家庭的当前收入，要多少年才能买到所在城市的一套房子。<br />表1-1所示的国内50个典型城市2020年的房价收入比：<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691325695180-a78c02ba-7d42-41f6-9bc5-9007f51b1c17.png#averageHue=%23f7f7f6&amp;clientId=u04cb441b-e31e-4&amp;from=paste&amp;height=670&amp;id=u6fda2752&amp;originHeight=1340&amp;originWidth=1266&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=469903&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u7d460e44-d664-49f3-bd58-55698d14665&amp;title=&amp;width=633" alt="image.png"></p><p><strong>那是不是房价收入比越低的城市，房地产投资价值越高呢？</strong><br />过去10年，北上广深的房价涨幅，还是比很多二、三线城市的房价涨幅高。所以，利用房价收入比衡量房地产的投资价值时，还需要结合当地居民人均可支配收入增长速度。<br />PEG指标=市盈率/未来预期的盈利年均增长速度<br />市盈率衡量的是股价的高低。盈利年均增长速度衡量的是股票背后企业的成长性。PEG指标低，通常是分子市盈率较低（便宜），或者分母盈利年均增长速度高（成长性好），代表的是又好又便宜的股票。<br />同样地，我们可以用类似的指标来判断一个城市的房地产是否值得投资。比如，房价收入比/当地居民人均可支配收入增长速度。如果房价收入比处于自身历史低位，且当地人均可支配收入增长速度良好，那这个城市的房地产整体比较便宜。</p><p><strong>即便是选择好了城市，房地产投资也是有一定难度的。具体来说，主要有三个难点：</strong></p><ul><li>交易成本高。房地产的交易成本远远超过股票和股票基金。买卖一次，花费的时间成本、费用成本都比较高，所以房地产天然是一类需要长期持有的资产。</li><li>流动性不太好。如果业主急于成交，就有可能给出一个非常便宜的价格，这在股票投资中很少遇到。股票的捡漏机会较少，除非出现短期的恐慌性下跌，例如2018年年底和2020年3月的暴跌。</li><li>信息不透明。即便是同一个区、同一个街道的房子，价格也有很大差别。很多信息并不是一开始就公开透明，因此投资价值差别很大。</li></ul><p>所以，投资住宅类的房地产，选择好城市和地段后，还要尽可能广泛地收集所在地区的房屋信息，这样找到价位合适房子的机会更高。<br><a name="gIddF"></a></p><h2 id="1-3-股票资产"><a href="#1-3-股票资产" class="headerlink" title="1.3 股票资产"></a>1.3 股票资产</h2><p>人力资产的提升需要不断学习和进步，房地产投资门槛比较高。股票资产，是人人都可以接触，也能很快掌握和实践的资产。并且股票资产的长期收益，可以远远跑赢通货膨胀。</p><p><a name="pKGSe"></a></p><h3 id="1-3-1-股票资产为什么能抗通胀？"><a href="#1-3-1-股票资产为什么能抗通胀？" class="headerlink" title="1.3.1 股票资产为什么能抗通胀？"></a>1.3.1 股票资产为什么能抗通胀？</h3><p><strong>重置成本</strong><br />买下一个公司和新开一个公司，新开一个和想买的公司一样的公司需要的成本就是重置成本。<br />股票资产也是如此。股票资产，背后对应的是上市公司的资产。上市公司的资产，本身也是物，这个物的价格会随着通货膨胀往上涨。上市公司的重置成本也会随着物价上涨而上涨，从而推动上市公司的股票价格长期上涨。</p><p><strong>通货膨胀转移</strong><br />比如，原材料因为通货膨胀而涨价了，那么上市公司可以调整公司产品的价格，也进行相应的价格提升。这样，上市公司赚到的盈利，就可以抗通货膨胀。只要公司盈利增长的速度能够抗通货膨胀，那么这家公司的股票资产也就可以抗通货膨胀了。</p><p><a name="JFIlG"></a></p><h3 id="1-3-2-财富规划该怎么做？"><a href="#1-3-2-财富规划该怎么做？" class="headerlink" title="1.3.2 财富规划该怎么做？"></a>1.3.2 财富规划该怎么做？</h3><p><strong>年轻时，最重要的事是提升自己。</strong><br />年轻时，一般是靠工资收入来跑赢通货膨胀。因为在刚开始工作的几年，工资提升的速度，比通过股市赚钱要快。即便来了牛市，赚了一笔，但如果本金太少，实际上也解决不了太多生活上的问题。<br />年轻的时候，最重要的事是提升自己，让收入增长，这也是更加可靠的。当然，这并不是说这个过程就不需要投资理财了，而是在提升自己的同时，拿出少量的资金来进行投资尝试，积累一些投资经验。<br />这一阶段的投资，不指望能赚多少钱，但可以积累宝贵的市场经验，为后面的投资做准备。</p><p><strong>中年后，做好资产配置让“钱生钱”。</strong><br />人到中年，我们的事业进入稳定阶段，此时的收入处于人生巅峰。在这段时间里，主要靠投资理财，做好家庭资产配置，以此来跑赢通货膨胀，并且获得不错的晚年生活品质。<br />这时的家庭资产中，可以综合配置不同的资产大类。不同的资产大类，涨跌不是同步的，这样可以增加家庭资产的抗风险能力。<br />掌握好股票基金、债券基金两大类资产的配置，就可以获得一个不错的回报了。<br><a name="p7f4U"></a></p><h1 id="2-主动基金"><a href="#2-主动基金" class="headerlink" title="2 主动基金"></a>2 主动基金</h1><p><a name="VgPXJ"></a></p><h2 id="2-1-基金分类"><a href="#2-1-基金分类" class="headerlink" title="2.1 基金分类"></a>2.1 基金分类</h2><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690296744360-6781b1ab-cf3c-4326-ad8b-b430315b9e1b.png#averageHue=%23e8e8e9&amp;clientId=u3b78f9f6-44ca-4&amp;from=paste&amp;height=239&amp;id=uc0bfb501&amp;originHeight=534&amp;originWidth=1260&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=263939&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=uceff21eb-599d-417b-b9d2-20600d88435&amp;title=&amp;width=564" alt="image.png"><br /><strong>按募集对象分</strong></p><ul><li>公募基金：投资门槛低，一般几元、几十元起购，大多数人都能买到。也就是说，包子做出来摆在橱窗里，谁来买都可以。</li><li>私募基金：投资门槛比较高，通常100万元起投，适合资金量比较大的投资者。也就是说，这类包子是特供的，一般人不知道，只有小部分符合条件的人才能看到并购买。</li></ul><p><strong>按投资方向分</strong></p><ul><li>股票基金，基金里装的80%以上是股票。</li><li>债券基金，基金里装的80%以上是债券。</li><li>混合基金，股票、债券都有，比例比较灵活。</li><li>货币基金，类似活期储蓄。</li></ul><p><strong>按投资理念分</strong></p><ul><li>主动基金：基金经理选</li><li>被动基金：按照规则选，指数基金</li></ul><p><a name="lJPQH"></a></p><h2 id="2-2-基金经理"><a href="#2-2-基金经理" class="headerlink" title="2.2 基金经理"></a>2.2 基金经理</h2><p>买主动基金，就是买基金经理。我们投资主动基金，就是看好基金经理的投资能力。由基金经理决定买什么股票、买多少，什么时候买、什么时候卖。</p><p><a name="cKeKF"></a></p><h3 id="2-2-1-优秀基金经理带来的收益"><a href="#2-2-1-优秀基金经理带来的收益" class="headerlink" title="2.2.1 优秀基金经理带来的收益"></a>2.2.1 优秀基金经理带来的收益</h3><p>从投资范围的角度，我们可以来分别看一下以下三种情况：全市场的收益、股票基金的收益、优秀基金经理的收益。这三种情况的投资范围是逐渐缩小的。</p><p><strong>全市场的收益：</strong>中证全指是比较有代表性的指数，覆盖了A股的全部上市公司。中证全指从2004年的1000点起步，到2022年10月31日，涨到了4500点。这期间A股的长期平均年化收益率为10%~11%。<br /><strong>股票基金总指数：</strong>这个指数是假设把全部的股票基金买下来能拿到的收益率。过去十几年，股票基金总指数的历史平均年化收益率在14%左右。也就是说，A股全部股票基金的长期平均年化收益率比中证全指高了3%~ 4%。<br /><strong>优秀基金经理的收益：</strong>过去十几年，A股也有各种不同风格的优秀基金经理。比如，有的是投资高成长股票的成长风格，有的是投资低估值股票的价值风格。但不管是什么风格，最优秀的基金经理，从10年以上的角度观察，长期年化收益率最高基本也就在20%上下。这也是我们投资股票基金所能期待的收益率“天花板”。实际上，能达到20%收益率的优秀基金经理并不多。长期年化收益率能做到15%~ 20%，就已经是优秀的基金经理了。<br><a name="MPhYJ"></a></p><h3 id="2-2-2-主动基金的最大风险，是人的风险"><a href="#2-2-2-主动基金的最大风险，是人的风险" class="headerlink" title="2.2.2 主动基金的最大风险，是人的风险"></a>2.2.2 主动基金的最大风险，是人的风险</h3><p>基金经理会有自己的职业规划。主动基金如果业绩比较好，基金经理是有可能跳槽的。有统计数据显示，市场行情越好，公募基金的基金经理离职率越高。<br><a name="yVV6c"></a></p><h3 id="2-2-3-职业道德"><a href="#2-2-3-职业道德" class="headerlink" title="2.2.3 职业道德"></a>2.2.3 职业道德</h3><p><a name="f4Fk7"></a></p><h3 id="2-2-4-基金经理风格漂移要不得"><a href="#2-2-4-基金经理风格漂移要不得" class="headerlink" title="2.2.4 基金经理风格漂移要不得"></a>2.2.4 基金经理风格漂移要不得</h3><p>我们在挑选基金经理的时候，通常会看的一项重要指标就是基金经理的投资风格。<br />有一些基金经理投资风格不太稳定，这种情况叫作“风格漂移”。投资主动基金，比较怕的就是风格漂移。比如说看小盘股涨得好就追小盘股，看大盘股涨得好就追大盘股。风格飘忽不定的基金经理，长期是很难从市场稳定盈利的。这些品种，即便短期收益不错，最好也不要考虑。<br />对主动基金的基金经理来说，风格稳定是很重要的事情。通常长期业绩优秀的主动基金，其基金经理是有自己比较稳定的投资策略和风格的。<br><a name="eT8pn"></a></p><h1 id="3-主动基金的投资风格"><a href="#3-主动基金的投资风格" class="headerlink" title="3 主动基金的投资风格"></a>3 主动基金的投资风格</h1><p>在主动基金中，有5种常见的投资风格。<br /><strong>第一种是深度价值风格。</strong>代表的投资大师是格雷厄姆。这种风格，买入的时候看重低估值，例如低市盈率、低市净率、高股息率。<br /><strong>第二种是成长价值风格。</strong>代表的投资大师是“股神”巴菲特。这种风格，是用合理的价格买入优秀的公司，长期持有。所挑选的股票，平均的净资产收益率比较高，长期盈利能力比较优秀。<br /><strong>第三种是均衡风格。</strong>代表的投资大师是彼得·林奇。这种风格，综合考虑估值和成长性，挑选又好又便宜的股票。<br /><strong>第四种是成长风格。</strong>代表的投资大师是菲利普·费雪(PhilipA.Fisher)。这种风格，主要考虑公司的成长性，也就是公司的盈利。成长性好，意味着持有股票的盈利、收入增长速度比较高。<br /><strong>第五种是深度成长风格。</strong>这种风格，格外注重成长性，很多时候挑选的行业是当前规模小、未来成长潜力大的，类似风险投资的方式。<br />价值风格的股票，平均市盈率、市净率等估值数据还是会低一些；而成长风格的股票，平均估值数据会高一些，收入和盈利增长速度也会高一些。<br><a name="FZYtf"></a></p><h2 id="3-1-深度价值风格"><a href="#3-1-深度价值风格" class="headerlink" title="3.1 深度价值风格"></a>3.1 深度价值风格</h2><p>代表人物：格雷厄姆<br /><strong>特点：低市盈率、低市净率、高股息率</strong><br />深度价值风格，会从估值较低、比较便宜的品种中，寻找投资机会。特点是，投资的品种具备低市盈率、低市净率、高股息率。一些深度价值风格的基金经理，重仓股的平均市盈率只有几倍到十几倍。<br />按照深度价值这样的方式挑选出来的股票，大多是已经发展到成熟阶段的行业，并且估值比较低。而最近几年低估值的行业，主要是周期性的行业或者暂时比较低迷的行业。包括金融地产、可选消费（传媒、汽车、家电）、材料、能源等。<br />深度价值风格投资的股票，对应的是经营没有问题，只是暂时被市场风格影响，导致估值较低的公司。平时这些企业的盈利仍然是上涨的，不至于倒下，也会有收益。</p><p><strong>买得便宜，回撤较小。</strong><br />再来看看回撤情况。最大回撤，是假设买在阶段性高点之后会面对的最大浮亏。由于深度价值风格持有股票的估值比较低，回撤会比大盘小一些，属于相对稳健的品种。遇到市场熊市的时候，深度价值风格基金的回撤通常会小一些。</p><p><strong>风格低迷时，考验坚持的毅力</strong><br />一是，需要低估值的品种比较多，才有得投。巧妇难为无米之炊。如果市场整体比较贵，也就挑不出机会。<br />二是，深度价值风格的表现比较依赖市场环境，即便挑选出来的企业没问题，遇到市场风格不利的时候，可能也会连续两三年跑输大盘。</p><p><a name="RBLby"></a></p><h2 id="3-2-成长价值风格"><a href="#3-2-成长价值风格" class="headerlink" title="3.2 成长价值风格"></a>3.2 成长价值风格</h2><p>代表人物：巴菲特<br /><strong>特点：高ROE</strong><br />成长价值风格注重企业自身的质量，赚的是企业盈利增长的钱。特点通常是投资的股票平均ROE比较高，长期盈利能力好。<br />成长价值风格，主要看单家公司的盈利能力，不太挑经济大环境，这是一个比较好的特点。经济低迷的时候，成长价值风格所投资的优秀企业，通常可以保持比较好的增长。这种风格与经济周期的相关性不强。</p><p><strong>长期持有优秀公司</strong><br />成长价值风格的基金经理，通常集中持有少部分盈利能力比较强的股票。并且会长期保持较高的股票比例，在牛市的中后期，也较少降低股票仓位。也就是说，他们会长期持有优秀的公司，穿越牛熊市，让这些公司自己产生比较好的现金流，以此来获利。主要赚公司盈利增长的钱，而不是赚市场波动的钱。<br><a name="D3Jng"></a></p><h2 id="3-3-均衡风格"><a href="#3-3-均衡风格" class="headerlink" title="3.3 均衡风格"></a>3.3 均衡风格</h2><p>代表人物：彼得·林奇<br />PEG指标。PEG=PE/G。其中，PE代表市盈率，G代表未来预期盈利增长速度。这里要注意的是，这是发生在未来的盈利增长速度，而不是过去的。<br />过去的盈利已经体现在过去的股价涨跌里了，未来的盈利才是给我们带来收益的主要因素。但未来的盈利增长速度，没有人可以预测，这也是使用PEG指标时的难点。<br />介绍一个简单的判断方法：全世界主要的发达国家，或者比较主要的股票市场，长期的盈利增长速度在10%左右。像美股、A股都在这个水平。一些优秀行业的品种，盈利增长速度可能更高。<br />那PEG指标到底是大一点好，还是小一点好呢？对同一个品种来说，PEG越小，通常投资价值越高。大多数时候，PEG指标在1到2之间波动。如果小于1，那就是性价比不错的品种了。如果想要PEG指标较小，要么市盈率估值低，要么盈利增长速度高。通俗来说，就是又好又便宜。这就是均衡风格的特点。</p><p><strong>特点：又好又便宜</strong><br />由于同时考虑了估值和成长性，并不会太极端。持有股票的估值水平，通常不会太高。所以在大部分的年份，均衡风格的收益不会是最高的，也不会是最低的。对投资者来说，也要耐得住寂寞。<br />但是这种风格容易出长跑冠军，因为每年都不会太差。</p><p><strong>比较消耗基金经理的精力</strong><br />均衡风格考虑估值的情况，基金经理会根据市场估值进行品种的调整，并不一定会长期持有某一类股票，中间会变化。<br />这对基金经理的精力也是一个考验。彼得·林奇也是如此，他投资过的股票数量非常多。彼得·林奇在自己的书里也写过，做基金经理的时候，每年要调研上千家上市公司。了解的公司足够多，才能判断出当前哪些公司有性价比。</p><p><strong>回撤相对较小</strong><br />在牛市中后期，很多均衡风格的基金经理会做仓位管理，减少股票比例。均衡风格要的是又好又便宜，而牛市中后期阶段，大部分股票都比较贵了，“好”可能还符合，但是“便宜”就不一定符合了。于是很多均衡风格的基金经理会减少股票的比例。<br />这样，下跌的风险减少了，所以回撤也相对低一些。<br><a name="w2U8B"></a></p><h2 id="3-4-成长风格"><a href="#3-4-成长风格" class="headerlink" title="3.4 成长风格"></a>3.4 成长风格</h2><p>投资大师是菲利普·费雪<br />费雪主张从企业经营前景和成长空间来挑选股票，通过分析企业竞争对手和企业自身的竞争优势，挑选有成长空间的股票然后长期持有。<br />选择成长股的15条原则：</p><ul><li>至少在几年内，公司具有足够市场潜能的产品或者服务，销售额有可能实现较大规模的增长。</li><li>当前生产线如果已经开发完毕，管理层能否继续发展增加销售额的新产品或者方法。</li><li>公司在研发上付出的努力是否有效。</li><li>公司是否有高于平均水平的销售团队。</li><li>公司是否具备有价值的利润率。</li><li>公司为了增加利润率做了什么。</li><li>公司是否具备出色的劳动和人事关系。</li><li>公司是否具备良好的行政关系。</li><li>公司管理是否有层次。</li><li>公司在成本分析和财务控制上做得如何。</li><li>公司在行业内的竞争力如何。</li><li>公司是否有长期的利润前景。</li><li>在可预见的未来，公司的增长是否需要足够的融资。</li><li>管理层是否在一切顺利的时候才跟投资者沟通，遇到麻烦就沉默。</li><li>公司是否具有一个诚实的管理层。</li></ul><p><strong>特点：收入、盈利增长速度高</strong><br />成长风格，主要考虑的是公司的成长性，也就是公司的收入和盈利增长速度要比较高，估值是次要的。高成长性的股票，估值数值通常也会高一些。</p><p><strong>都是长期持有优秀公司，成长风格和成长价值风格有什么区别呢？</strong><br />其实这两者本身并不矛盾，很多时候是重合的，只不过投资的可能是一家公司发展的不同阶段。成长风格看重的是公司高速发展期，这时的公司可能每年收入增速非常高，但是很多收入都会拿来投入公司发展，留下来的净利润并不多，也就是收入增速高，但ROE并不一定高。而成长价值风格，通常是一个公司发展到成熟期了，增长速度不一定高，但ROE高。</p><p><strong>进攻性强</strong><br />成长风格通常挑选的是成长性比较好的“进攻型”品种，波动和弹性比较大，估值通常也不太便宜。这就意味着，到了牛市时，它短期的涨幅会很高；到了熊市时，它的跌幅也会比较大。<br />在牛市的中后期，成长风格的基金经理往往是市场上最受追捧的一类，在这个时候风光无限。但是到了牛市结束，开始下跌的阶段，成长风格跌得也多，往往会出现较大幅度的回撤。</p><p><strong>价值+成长=均衡？</strong><br />那么，价值风格加上成长风格，是不是等于均衡风格？其实不是这样的。因为价值风格选出来的股票，成长风格选出来的股票，均衡风格选出来的股票，是三组不同的股票。基金经理擅长的行业，往往会有区别。所以，价值风格和成长风格搭配起来，在涨跌走势上，并不等于均衡风格。就好比一个小孩加上一个老人，不等于两个中年人。在投资时，我们最好是每一种风格都配置，这样整体的表现会更加稳定。<br><a name="Mzp4g"></a></p><h2 id="3-5-深度成长风格"><a href="#3-5-深度成长风格" class="headerlink" title="3.5 深度成长风格"></a>3.5 深度成长风格</h2><p>这种风格挑选的通常是当前规模小，商业模式还不稳定，但未来成长潜力比较大的行业，类似风险投资。像早期重仓新能源、芯片等行业的一些基金经理，就属于深度成长风格，基金净值波动很剧烈。<br />深度成长风格会在行业发展的初期介入，希望押中未来有潜力的公司。</p><p><strong>深度成长和成长风格之间有什么区别呢？</strong><br />成长风格，通常是已经被验证了商业模式，是社会的刚需，收入和盈利都是高速增长。而深度成长风格还在发展早期，客户数、收入等高速增长，不过最后是不是能转化为高盈利，还存在不确定性。以前也有过一些深度成长风格的品种，最后被验证为商业模式不可行。</p><p><strong>波动剧烈，风险很大</strong><br />深度成长风格，牛市弹性很大。如果赌对了行业，踩对了“风口”，那么牛市上半段，这些行业是涨幅最高的品种之一。但是在牛市的后期，这些行业也可能是跌幅最高的品种之一。比如，2015年牛市之后，很多深度成长风格基金下跌70%~80%。这个回撤比大盘要大很多。</p><p>我们通常不会只投资某一个风格，而是多个不同风格相互搭配，不同行业分散配置，从而分散风险。<br><a name="EqwqR"></a></p><h2 id="3-6-投资风格与生命周期"><a href="#3-6-投资风格与生命周期" class="headerlink" title="3.6 投资风格与生命周期"></a>3.6 投资风格与生命周期</h2><p>不同投资风格所投资的公司，所处的生命周期阶段也不同。<br />一家公司假设长期存活，它的生命周期可以分为4个阶段：深度成长、成长、成长价值、深度价值。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690629211884-e2328766-951a-48d2-aad7-9787237cd65c.png#averageHue=%23cacaca&amp;clientId=ucfd60268-ca89-4&amp;from=paste&amp;height=355&amp;id=u34b147b7&amp;originHeight=568&amp;originWidth=1222&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=115698&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u1d0d4c41-8da8-4a98-9bd0-a6b997a3fb7&amp;title=&amp;width=763.7499886192383" alt="image.png"></p><p><strong>第一阶段：深度成长</strong><br />在一个行业发展的初期，需要先验证自己的市场需求，探索商业模式和收入来源。在这个阶段，通常盈利不太多，甚至是亏钱的。到了后期，一旦收入增速不及预期，行业被验证没有盈利空间，那么估值就会大幅回落。典型的代表就是前几年的共享单车。共享单车从开始出现到快速普及，成长速度是非常快的。一开始人们给它的估值也很高。但是最后被验证了，这个行业没法独立产生较高的盈利。所以这个行业也无法继续独立成长到后面的阶段。<br />如果行业成功地找到了商业模式，盈利也高速增长，就可以进入后面的阶段。</p><p><strong>第二阶段：成长</strong><br />这个阶段里，公司持续成长，收入高速增长，同时盈利也是高速增长。<br />这里说的“高速增长”，多高算高呢？通常，收入和盈利增长速度在15%以上，可以算作偏成长、增速较快的一个标准。<br />第三阶段：成长价值到了这个阶段，收入增速放缓，但盈利仍在增长。典型的表现，就是衡量公司盈利能力的指标ROE，会攀升到一个较高的水平。比如，我们熟悉的食品饮料行业，在2021年前后，就处于成长价值的阶段。它们的ROE水平都是偏高的。为什么收入增速放缓，盈利还能够增长呢？这是因为，企业到了这个阶段，可以通过降低成本、提高效率等方式，来提高盈利能力。<br />以消费行业中的白酒为例，一些白酒的龙头公司，前期已经成功在消费者的心中塑造了自己的品牌，后期在销售、广告等方面的投入就不需要大幅增长了。所以，很多消费行业虽然收入的增速不太高，但盈利能力在持续提高。</p><p><strong>第三阶段：成长价值</strong></p><p><strong>第四阶段：深度价值</strong><br />到了这个阶段，公司收入达到了“天花板”，盈利也接近“天花板”，无法高速增长了。不过也并非完全不增长。因为这些公司，还有一定的定价权，所以增速还是能跑赢通货膨胀的。只不过赚到的钱，即使继续投入生产，也没有办法使盈利继续高速增长。这个时候，公司通常会选择把赚到的钱分红出去，因此也常常伴随着较高的股息率。这也可以看出深度价值风格的特点，一般是低市盈率、低市净率、高股息率。比较典型的行业包括金融，地产，可选消费中的汽车和家电等。</p><p><strong>多面手：均衡风格</strong><br />还有一种风格是均衡风格，它投资的是公司生命周期的哪一个阶段呢？其实，均衡风格并不固定投资于某一个生命周期阶段，而是根据性价比来投资，综合考虑成长性和估值。有的阶段可能投资成长股，有的阶段可能会投资价值股。只要性价比高，都会考虑。<br><a name="JYICb"></a></p><h2 id="3-7-基金经理能同时做好多个风格吗"><a href="#3-7-基金经理能同时做好多个风格吗" class="headerlink" title="3.7 基金经理能同时做好多个风格吗"></a>3.7 基金经理能同时做好多个风格吗</h2><p>投资大师和基金经理为什么要专门做某一种风格，而不是身兼多个风格呢？</p><p><strong>原因一：精力有限。</strong>基金经理也是人，精力是有限的。比如，一家公司经常发布季报、年报，召开股东大会，市场上也有一些公开的资料。基金经理研究这些材料需要时间，也要花精力去上市公司进行实地调研。一位基金经理能够重点追踪、研究的股票，也就十几只到几十只。那怎么扩大基金经理的能力圈呢？基金公司可以用团队合作的方式，给基金经理配助理或者研究员。当然这也是有边界的，就算是有研究团队支持，基金经理要研究这些结论，太多了还是看不过来的。所以一位基金经理通常会重点研究一部分股票，对某几个行业进行深度了解。</p><p><strong>原因二：风格稳定，不漂移。</strong>主动基金经理如果有足够长的历史业绩，可以证明他有很好的投资能力。但如果投资业绩的历史还没有太长，怎么办呢？基金经理为了让投资者能快速地理解自己的投资风格，就需要让自己的风格稳定一些，不能经常换来换去（即风格漂移）。风格稳定，也有助于基金经理在自己擅长的领域，持续精进，建立竞争优势。所以久而久之，长期收益好的基金经理，往往专注于一种自己擅长的投资风格。</p><p><strong>如何判断基金经理的投资风格</strong><br />不是所有的基金经理都有投资风格。几千位基金经理中，大部分基金经理的表现可能比较平庸，没有明显的投资风格，或者风格变来变去。通常长期业绩优秀的主动基金，其基金经理是有自己比较稳定的投资策略和风格的。</p><p>如何判断基金经理的投资风格呢？主要有以下几种方法。</p><ul><li>看基金公司内部的定位，例如有的基金公司有价值组、成长组。</li><li>看基金名称、策略、业绩比较基准。比如基金名称叫某某价值、某某成长。很多基金经理也可能会在基金的策略说明书中提到自己的风格。</li><li>看基金经理的过往言论，例如基金经理在定期报告中披露的观点。像价值风格的基金经理，会经常讨论格雷厄姆式的低估值投资，一般看好的也是低估值的品种。</li><li>参考晨星九宫格，或者万得资讯等金融终端里的分类。不过这仅供参考，不同机构划分的标准会有区别。</li><li>手动计算基金经理重仓股的平均估值。通常价值风格的估值长期比大盘平均水平低一些，成长风格则高一些。<br><a name="NPHlQ"></a></li></ul><h1 id="4-影响主动基金收益的因素"><a href="#4-影响主动基金收益的因素" class="headerlink" title="4 影响主动基金收益的因素"></a>4 影响主动基金收益的因素</h1><p>上一章介绍的5种投资风格是影响主动基金收益的重要因素之一。<br />那么除了投资风格，还有哪些因素会影响主动基金的收益呢？本章我们来了解一下其他几个因素。</p><ul><li>股债比例。</li><li>行业偏好</li><li>基金规模</li><li>持股集中度</li><li>换手率</li><li>基金费用<br><a name="PWGPU"></a></li></ul><h2 id="4-1-资产配置决定90-的收益"><a href="#4-1-资产配置决定90-的收益" class="headerlink" title="4.1 资产配置决定90%的收益"></a>4.1 资产配置决定90%的收益</h2><p>就基金投资来说，主要是看股票和债券这两类资产的比例。<br />股票和债券这两个资产大类，有着截然不同的收益和风险特征：股票资产，长期收益更高，但波动风险也更大；债券资产，长期收益较低，但波动风险也较小。<br />所以通常长期配置高股票比例的主动基金，收益更好，波动风险也更大。我们以沪深300全收益指数和中债新综合总值财富指数为例，看看不同股债比例下年化收益率和最大回撤的情况。具体如图4-1所示。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690629837368-0cf1024c-a84c-45b6-84da-5c2708a00409.png#averageHue=%23e5e5e5&amp;clientId=ucfd60268-ca89-4&amp;from=paste&amp;height=451&amp;id=uef1a2a80&amp;originHeight=722&amp;originWidth=1212&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=225786&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=ueaaad843-478d-46ee-96eb-16095f1cf09&amp;title=&amp;width=757.4999887123705" alt="image.png"><br />可以看出，如果100%配置债券，不配置股票，最大回撤率只有-3.57%，但是长期年化收益率也比较低，只有4.43%。随着股票比例不断提高，收益和风险也越来越高。当100%配置股票时，最大回撤达到了-46.06%，但是长期年化收益率也提高到了10.06%。<br /><strong>主动基金的类型</strong><br />主动基金有不同的基金类型。通常分为以下三种。<br />• 股票型基金，股票比例在80%以上。<br />• 偏股混合型基金，股票比例在70%以上。<br />• 灵活配置型基金，有时股票比例比较高，有时股票比例比较低。</p><p>这里需要说明的是，以上的比例，是基金合同中约定的股票资产配置比例。实际投资的时候，以上三种类型的主动基金，均可把股票比例提高到90%以上。但是一般不会达到95%以上。因为基金需要预留出一部分现金，应对投资者的赎回。对这几类基金来说，股票仓位越高，对应的基金波动也越大。</p><p><strong>查看一轮牛熊市的股票比例</strong><br />我们在查看股票比例的时候，最好查看过去一轮牛熊市的数据。这样可以看出基金经理分别在牛市和熊市会保持多少股票仓位。有的主动基金，始终会保持比较高的股票仓位。比如有的基金合同中规定：基金必须时刻保持80%以上的股票比例，不能降低。这种基金到牛市的时候也不会减少股票比例的。再比如，虽然基金合同没有要求，但基金经理本身是长期持股的风格。像部分成长风格、成长价值风格的基金经理，会挑选优秀的公司长期持有，主要获取公司自身成长的收益。<br />图4-2就是2015—2021年某成长风格基金的股票比例情况。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690709264324-0fbb21b3-6719-49de-8af2-73abd642f76f.png#averageHue=%23fafafa&amp;clientId=ub1c4c5e1-c8b3-4&amp;from=paste&amp;height=485&amp;id=ua926b383&amp;originHeight=776&amp;originWidth=1998&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=219791&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u712539c0-bacb-4227-8f34-9c18c7efe0b&amp;title=&amp;width=1248.7499813921752" alt="image.png"><br />可以发现，2015—2021年，这只基金的股票比例长期在90%以上，即便是在2015年这种大牛市，也没有大幅降低股票仓位。<br />这种情况就需要投资者自己做好止盈。<br />有的主动基金会根据市场估值情况，配置不同的股债比例。比如在熊市的时候，股票比例高；到了牛市中后期，会降低股票比例。很多均衡风格的基金经理会这样做。<br />图4-3就是2012—2021年某均衡风格基金的股票比例情况。</p><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690709281231-53b4f08e-ca54-4570-900a-345ebe60d37f.png#averageHue=%23fbfbfb&amp;clientId=ub1c4c5e1-c8b3-4&amp;from=paste&amp;height=576&amp;id=u2df60913&amp;originHeight=922&amp;originWidth=2410&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=313074&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u0cb6edc4-f5af-4e35-af9b-f13ebebd97c&amp;title=&amp;width=1506.2499775551262" alt="image.png"><br />可以发现，2015年牛市时该基金大幅调低股票比例。不过，这种策略并不是没有代价的。在牛市前半段，上涨到一定程度的时候，提前就把股票仓位降下来，可能会跑输同类基金。所以，这种投资策略，其实是一把“双刃剑”：上涨的时候，可能会让投资者少赚一点；但是在下跌的时候，可以让亏损大幅减少，是一种偏稳健的思路。<br><a name="y6ZIp"></a></p><h2 id="4-2-行业偏好，如何影响我们的收益"><a href="#4-2-行业偏好，如何影响我们的收益" class="headerlink" title="4.2 行业偏好，如何影响我们的收益"></a>4.2 行业偏好，如何影响我们的收益</h2><p>主动基金有不同的投资风格，每一种风格的特点都不一样。但即便是同一种风格，基金经理擅长的行业也会有区别。<br /><strong>基金经理是如何选择行业的</strong><br />主动基金的基金经理是如何选择行业的呢？通常有两种方式。</p><ol><li>根据擅长的风格配置多个不同行业</li></ol><p>比如，图4-7是某深度价值风格基金的基金经理投资的行业情况。可以看到，2017—2021年，前三大重仓行业分别为：可选消费、金融地产、材料。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690709586321-704a62ef-5b10-497e-8513-7afe51dca4eb.png#averageHue=%23e2e2e2&amp;clientId=ub1c4c5e1-c8b3-4&amp;from=paste&amp;height=841&amp;id=ud0a2e659&amp;originHeight=1346&amp;originWidth=1460&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=834452&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u85ae9dbe-9e6b-4109-9996-943e233411a&amp;title=&amp;width=912.4999864026906" alt="image.png"><br />像可选消费里的汽车、传媒、家电等，长期市盈率、市净率等估值都偏低。再比如金融地产，像银行、保险等，最近几年估值也处于一个比较低的位置。材料里面，像钢铁、有色等，估值也是比较低的。另外，像医疗这样的行业，在2018年下半年，也回到一个很便宜的位置。所以该基金经理当时也投了。后来医疗行业上涨后，估值提高，就不在前三大行业中了，这也符合深度价值风格追求低估值的特点。反过来，我们也可以从基金经理偏好的行业上，判断出基金经理的投资风格。</p><ol><li>集中投资某一两个行业</li></ol><p>例如某消费基金、某医药基金。在基金名称中就会说明，其主要投资哪些行业。通常这类基金在某个行业的投资占比会特别高。如图4-8所示的这只医药类基金，医疗行业的占比长期在70%以上。最近几年，医疗行业的占比甚至达到90%以上。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690718677457-d864a89a-9087-4be6-a81b-d386d47584dc.png#averageHue=%2367533b&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=316&amp;id=u74a4a653&amp;originHeight=506&amp;originWidth=1260&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=103184&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u2aaaf4a5-d13c-4ec6-9455-8453d5e35c4&amp;title=&amp;width=787.4999882653358" alt="image.png"><br />这种基金也允许一小部分仓位投资非医药行业的股票。这种基金的波动风险，通常跟一般行业指数基金差不多，比沪深300等宽基指数基金的波动更大。不同行业，涨跌通常是不同步的。普通投资者在投资时，分散配置多个不同行业的基金经理，波动通常会比单一行业更小，是更合适的选择。<br><a name="zXx0Q"></a></p><h2 id="4-3-主动基金的规模多大好"><a href="#4-3-主动基金的规模多大好" class="headerlink" title="4.3 主动基金的规模多大好"></a>4.3 主动基金的规模多大好</h2><p><a name="rVsoj"></a></p><h3 id="4-3-1-规模太小，有清盘风险"><a href="#4-3-1-规模太小，有清盘风险" class="headerlink" title="4.3.1 规模太小，有清盘风险"></a>4.3.1 规模太小，有清盘风险</h3><p>首先，不管是主动基金还是指数基金，我们都不会考虑规模太小的基金。比如，规模只有几百万元的基金，这样的基金清盘风险比较大。<br />基金公司也是商业机构，也会考虑投入产出。如果基金规模为1000万元，管理费为1%，一年管理费的收入只有10万元，还不够给基金经理发工资的。很多规模小的基金，最后就清盘了。<br />基金清盘并不是说基金公司把基金投资者的钱吞了，而是会选择某一天进行强制赎回，把钱退给投资者。投资者拿到钱后可以再去做其他投资。不过，清盘要走相关流程，比较麻烦，所以如果基金发公告要清盘了，最好在清盘之前主动赎回这只基金。<br />通常来说，单只公募基金如果规模在1亿元以上，清盘概率就比较小。所以，我们投资基金，通常也要选择规模在1亿元以上的品种。</p><p><a name="cz79G"></a></p><h3 id="4-3-2-百亿元以下，更适合基金经理发挥"><a href="#4-3-2-百亿元以下，更适合基金经理发挥" class="headerlink" title="4.3.2 百亿元以下，更适合基金经理发挥"></a>4.3.2 百亿元以下，更适合基金经理发挥</h3><p>那基金规模是不是越大越好呢？也不是，一般来说，百亿元以下的规模，对基金经理来说更适合发挥。基金经理按照自己的投资逻辑去运作就可以，投资大盘股、小盘股，都没有太大的问题。</p><p><a name="qaaSw"></a></p><h3 id="4-3-3-超过百亿元，管理难度大大增加"><a href="#4-3-3-超过百亿元，管理难度大大增加" class="headerlink" title="4.3.3 超过百亿元，管理难度大大增加"></a>4.3.3 超过百亿元，管理难度大大增加</h3><p>当规模超过百亿元之后，对基金经理的要求就比较高了。不少基金经理在管理规模超过百亿元之后，超额收益可能就下滑了。主要有几个原因。</p><ol><li><strong>基金规模越大，选股难度越高</strong></li></ol><p>这是因为《公开募集证券投资基金运作管理办法》对公募基金有“双十规定”。</p><ul><li>一只基金持有一家公司发行的证券，其市值不得超过基金资产净值的10%</li><li>同一基金管理人管理的全部基金持有一家公司发行的证券，不得超过该证券的10%。</li></ul><p>基金规模变大后，原本一些基金经理擅长的中小盘股就无法进入了。举个例子，假设一只小盘股，市值规模为20亿元。基金经理投资这只小盘股，不能超过10%，也就是2亿元。即便基金经理管理数百亿元的资金，买入这只小盘股也不能超过2亿元。<br />所以，一些擅长中小盘股的基金经理在管理规模小的时候，风格是投资中小盘股；等到管理规模变大之后，风格就被迫变成了投资大盘股。比如，以前有一只比较出名的某中小盘基金，最早的定位是投资中小盘股。但是后来这只基金规模比较大了，于是投资都是以大盘股为主，不再投中小盘股了。所以，改名为某优质精选，更加贴近基金本身的投资风格。</p><ol><li><strong>基金规模越大，越会产生冲击成本，运作难度越高</strong></li></ol><p>基金买卖股票的资金量越大，在交易的时候越会产生冲击成本。</p><p>每只股票，每天的交易量都是有限的。比如一只股票，一天成交1000万元的交易额。小资金量的投资者买入10万元，对1000万元的交易额来说完全可以满足，买入可以很快成交。但是，如果有一个大资金量的投资者要买入这只股票10亿元，短期是无法马上成交的。</p><p>如果硬要买入，就会推动对应股票的价格升高。因为股票流动性不足，导致买入、卖出的成本提高，这就是冲击成本。这会影响基金的收益。</p><p>总的来说，规模超过百亿元的时候，对基金经理就是一个比较大的考验。当然，基金经理也是在不断进步的。有的基金经理可以不断研究，克服百亿门槛，管理几百亿元的资金也是可以的。目前在A股，管理几十亿元规模的基金经理还是比较多的，管理几百亿元还能管好的基金经理，就很少了。</p><p>在实际投资的时候，如果基金经理管理规模没有特别大，我们也不用太担心规模带来的影响。对基金的收益来说，风格、行业偏好、买入估值都是影响收益更大的因素，规模的影响排在这些因素的后面，是一个相对次要的因素。</p><p><a name="D3e9B"></a></p><h3 id="4-3-4-怎么判断基金经理的管理规模上限"><a href="#4-3-4-怎么判断基金经理的管理规模上限" class="headerlink" title="4.3.4 怎么判断基金经理的管理规模上限"></a>4.3.4 怎么判断基金经理的管理规模上限</h3><p>一位基金经理在保持投资风格不变的情况下，我们怎么判断他的管理规模上限是多少呢？<br />在调研基金经理的时候，这个问题是必问的。一般基金经理会回答，自己大概能管理多大的规模。这个规模，跟投资大盘股还是小盘股、基金经理投研团队的人数、基金公司整体投研实力等有关系。<br />首先，小盘股策略，管理规模会比大盘股策略小。如果基金经理擅长大盘股，那么能管理的规模也会更大。<br />其次，看基金经理投研团队的人数。这个指基金经理自己能调动的投研资源。其实研究一只小盘股和研究一只大盘股，花费的时间精力差不多。一位基金经理通常能追踪、研究十几到几十只股票。如果还想覆盖更多的股票，就需要增加研究员。<br />最后，看基金公司的投研实力。基金公司会有专门的研究团队，也会给基金经理提供支持。有的公司，研究团队和投资团队会分开，研究团队专门做研究。大中型的基金公司，通常会有消费、医药、周期股等几个不同的研究团队，专门负责不同领域。有些基金经理离职后，业绩下滑，也是因为缺少了基金公司的投研支持。<br />整体来说，如果只投资小盘股，100亿元规模就很大了。如果管理几百亿元的规模，基本都要投一些大中盘股。有的基金公司会在基金经理管理规模快到“天花板”的时候进行限购。这样做的目的是保护投资者的利益。<br><a name="vvskA"></a></p><h2 id="4-4-基金持股需要集中吗"><a href="#4-4-基金持股需要集中吗" class="headerlink" title="4.4 基金持股需要集中吗"></a>4.4 基金持股需要集中吗</h2><p>持股集中度，指的是前十大重仓股占基金全部股票的比例。这是影响主动基金收益比较重要的一个因素。公募基金会在季报中披露前十大股票持仓。很多基金销售平台也会显示基金前十大持仓占比。<br />具体来说，如果持股比较集中，也就是前十大重仓股比例较高，那么这种类型的基金波动也会更大。如果持股比较分散，前十大重仓股占比并不高，那么基金波动就会相对小一些，接近大盘的波动。<br />投资专家伯顿·麦基尔(Burton G. Malkiel)曾做过研究，投资股票数量与风险之间的关系如图4-9所示，这里的股票已分散配置不同行业。</p><ul><li>如果只投资2只股票，波动风险，会是市场整体波动风险的2~3倍。</li><li>如果股票数量增加到20只，那风险只比市场整体波动风险，高1 /3~2 /3。</li><li>如果股票数量增加到50只，那风险会和市场整体风险水平相当。</li><li>继续增加股票数量，降低风险的作用就不大了。像沪深300、中证500分别包括300只和500只股票。风险就是市场本身的风险。投资50只还是100只，没有太大差别。</li></ul><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690631191677-8391d448-4d1b-4dd5-b12e-922eea656bf9.png#averageHue=%23f8f8f8&amp;clientId=ucfd60268-ca89-4&amp;from=paste&amp;height=397&amp;id=u7d7d03a0&amp;originHeight=636&amp;originWidth=1214&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=255066&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u293284ac-73e2-4351-beff-b48c3239d51&amp;title=&amp;width=758.7499886937441" alt="image.png"></p><p><strong>集中投资，还是分散投资</strong></p><p>首先来看看集中派。集中派的典型代表，就是巴菲特和芒格，主张把资金投到看好的股票上。不过即便是巴菲特和芒格，所谓的集中投资也不是只投资一个品种。巴菲特投资的时候，也会分散配置不同的行业。过去十几年，巴菲特重仓过消费电子中的龙头公司苹果，也投资了食品饮料中的可口可乐、金融中的银行等。只不过每个行业中，持有的股票相对集中。</p><p>再来看分散派。典型的代表就是“指数基金之父”约翰·博格(John Bogle)。指数基金是典型的分散化投资工具。任何一只指数基金，都持有几十只甚至上百只不同的股票。约翰·博格主张的是用最低的成本买下市场本身。<br />另一个分散派的代表，是约翰·邓普顿。邓普顿是最早进行全球化投资的大师之一。他的分散化，是在全球股票市场中分散化投资。20世纪五六十年代在不到10倍市盈率的时候投资日本股市，就是邓普顿的得意之作。还有一个广为人知的分散化代表，就是桥水基金的瑞·达利欧。桥水基金的“全天候策略”，是另一种分散的方式。同时配置股票、债券、商品等不同资产大类，把波动风险降下来。</p><p>那么集中和分散哪个更好呢？这得分人。<br />就像巴菲特，自己投资集中在一部分股票上，但是给普通投资者的建议，是分散投资的指数基金。因为，集中投资是一把“双刃剑”。要集中投资，必然是从市场中挑选少量的股票。而选股能力，是一种门槛非常高，也非常稀缺的能力。巴菲特是已经被证实有这种选股能力的人，他有自信做集中投资。在海量的个人投资者中，也会有一小部分人，最后做集中投资收益也不错。<br />但是，对更大比例的普通投资者来说，是没有这个能力的。通过基金组合来做好分散投资，是更稳妥的选择。<br><a name="o4fSf"></a></p><h2 id="4-5-换手率多高合适"><a href="#4-5-换手率多高合适" class="headerlink" title="4.5 换手率多高合适"></a>4.5 换手率多高合适</h2><p>另一个影响基金收益的因素，就是换手率，也被称为周转率，指的是基金经理每年买卖手里的股票占手里持有的所有股票的总比例。<br />100%换手率，代表手里这些股票在一年的时间里会全部被交易一遍。通常来说，换手率越高，说明基金经理买卖股票越频繁。买卖越频繁，交易佣金和手续费就越高，这对基金的收益是不利的。<br />指数基金，通常换手率为50%~ 150%。指数每年会有1~2次调仓，也会更换股票。<br />一般情况下，主动基金的年换手率比指数基金高一些：</p><ul><li>200%以内，是偏低的。</li><li>200%~ 400%，是一个正常的水平。</li><li>百分之五六百，甚至上千的换手率，投资者就要谨慎一些。</li></ul><p>换手率高，一方面意味着持有股票时间短，有可能会错过股票大幅上涨的阶段；另一方面，买卖太频繁，意味着更高的交易成本。因为每买入、卖出一笔，无论是否赚钱，都要支付交易佣金。<br />相关研究表明，基金的换手率和收益成反比。换手率最低档的基金，相比换手率较高档的基金，平均一年收益率高出0.7%左右。也就是说，主动基金的换手率越高，基金的表现越差。<br />不过，也有少数换手率高的基金跟基金规模的变化有关系。比如，由于投资者申购赎回，基金规模短期变化比较大，导致换手率比较高。通常等规模稳定后，换手率也就稳定了。在一些基金交易平台上，搜索基金的代码，可以查到基金的换手率。</p><p><strong>个人投资者的换手率</strong><br />除了基金经理有换手率，个人投资基金也会有换手率。<br />根据基金公司的研究，个人投资者投资股票基金，平均持有时间长度在3个月左右。换句话说，个人投资者一年平均更换股票基金4次，年换手率为400%。这还是平均值，个别投资者换手率会更高。<br />较高的换手率，会产生不少基金交易费用，影响投资收益。我们自己投资时，也要注意不要频繁交易。<br><a name="vbcps"></a></p><h2 id="4-6-基金投资有哪些费用"><a href="#4-6-基金投资有哪些费用" class="headerlink" title="4.6 基金投资有哪些费用"></a>4.6 基金投资有哪些费用</h2><ul><li>认/申购费</li><li>赎回费</li><li>管理费</li><li>托管费</li><li>业绩报酬。</li></ul><p><a name="ZlpXc"></a></p><h2 id="4-7-如何在基金季报、年报中查看这些因素"><a href="#4-7-如何在基金季报、年报中查看这些因素" class="headerlink" title="4.7 如何在基金季报、年报中查看这些因素"></a>4.7 如何在基金季报、年报中查看这些因素</h2><p>影响基金收益的几个因素，我们都可以在基金的定期报告里查看，获取相关信息。<br />基金的定期报告，主要分为三种：季报、半年报、年报（见图4-11）。也就是，一年中，一共会有4个季报，1个半年报和1个年报，共6份报告。这6份报告里，信息量最大最全的是年报。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690631376060-89d4fdf6-1b16-486b-ae1e-63874150bc18.png#averageHue=%23e0e0e0&amp;clientId=ucfd60268-ca89-4&amp;from=paste&amp;height=344&amp;id=ua0c8cffc&amp;originHeight=550&amp;originWidth=1226&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=186767&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=udff05c7b-0d78-4785-96cb-e0b140adaf6&amp;title=&amp;width=766.2499885819853" alt="image.png"><br />季报、半年报、年报的披露时间分别如下。</p><ul><li>基金季报：基金管理人应当在每个季度结束之日起15个工作日内，编制完成基金季度报告，并将季度报告登载在指定报刊和网站上。</li><li>基金半年报：基金管理人应当在上半年结束之日起60日内，编制完成基金半年度报告，并将半年度报告正文登载在网站上，将半年度报告摘要登载在指定报刊上。</li><li>基金年报：基金管理人应当在每年结束之日起90日内，编制完成基金年度报告，并将年度报告正文登载于网站上，将年度报告摘要登载在指定报刊上。基金年度报告的财务会计报告应当经过审计。</li></ul><p>基金合同生效不足2个月的，基金管理人可以不编制当期季报、半年报或者年报。<br><a name="CLhrL"></a></p><h3 id="4-7-1-查看股票比例"><a href="#4-7-1-查看股票比例" class="headerlink" title="4.7.1 查看股票比例"></a>4.7.1 查看股票比例</h3><p>下面我们以某股票基金披露的年报为例，如图4-12所示，看一下该基金在年末股票资产的占比情况。我们可以在基金年报中，找到“期末基金资产组合情况”这一项。图中框出来的部分，就是该基金在年末股票的占比。通常来说，股票比例越高，波动风险和收益也会越高。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690719925217-6e838379-e7e3-4df9-acbd-2763f622fb6c.png#averageHue=%23e5e5e5&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=491&amp;id=u4ae503af&amp;originHeight=786&amp;originWidth=1260&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=286728&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u57c2e0a2-c36c-4da3-bc78-1934884b625&amp;title=&amp;width=787.4999882653358" alt="image.png"><br><a name="tFlBJ"></a></p><h3 id="4-7-2-查看基金规模"><a href="#4-7-2-查看基金规模" class="headerlink" title="4.7.2 查看基金规模"></a>4.7.2 查看基金规模</h3><p>如图4-13所示，我们可以在基金年报中，找到“主要会计数据和财务指标”这一项。图中框出来的“期末基金资产净值”这一项，就是该基金在当时的规模。通常来说，百亿元规模以内，对基金经理的运作来说是更适合发挥的。超过百亿元规模后，运作难度就增加了不少。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690720024953-d9114324-b5e6-42a5-ba1f-9f9b9e438c6c.png#averageHue=%23e6e6e6&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=464&amp;id=ua72a37ad&amp;originHeight=742&amp;originWidth=1250&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=305254&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u3c29a6c9-655e-4929-8b2b-2ba73e261c8&amp;title=&amp;width=781.249988358468" alt="image.png"><br><a name="ETu4W"></a></p><h3 id="4-7-3-查看持股集中度"><a href="#4-7-3-查看持股集中度" class="headerlink" title="4.7.3 查看持股集中度"></a>4.7.3 查看持股集中度</h3><p>如图4-14所示，我们可以在基金年报中，找到“期末按公允价值占基金资产净值比例大小排序的所有股票投资明细”这一项。图中框出来的部分，就是前十大重仓股所占的比例。通常来说，持股集中度越高，波动风险相对大盘也更高。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690720071194-aaceabae-7942-431c-8cef-6a8134b5c324.png#averageHue=%23dfdfdf&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=409&amp;id=u55bb14b7&amp;originHeight=654&amp;originWidth=1250&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=351121&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=ue7893a87-7722-403a-8a5b-34a0c05d9dc&amp;title=&amp;width=781.249988358468" alt="image.png"><br><a name="A2Cpg"></a></p><h3 id="4-7-4-查看基金经历观点"><a href="#4-7-4-查看基金经历观点" class="headerlink" title="4.7.4 查看基金经历观点"></a>4.7.4 查看基金经历观点</h3><p>在定期报告中，基金经理也会发表自己的投资观点。一般会有两个主要内容：一是回顾之前的投资，二是对未来市场的观点。后者会更重要一些。<br />从基金经理的观点中，我们可以看出基金经理的投资风格、最近偏好哪些行业。不同基金经理，对待这一部分的态度也不同。有的基金经理会写得很详细，有的基金经理可能投资做得不错，但报告里写得不多。对基金经理的观点，我们也要辩证看待。<br />我们可以在基金年报中，找到“管理人对报告期内基金的投资策略和业绩表现的说明”这一项。里面就是该基金经理的看法和观点了。<br><a name="rM3cv"></a></p><h1 id="5-好品种-好价格-好收益"><a href="#5-好品种-好价格-好收益" class="headerlink" title="5 好品种+好价格=好收益"></a>5 好品种+好价格=好收益</h1><p>好品种，是指要学会挑选好基金。好价格，是指要在市场便宜的阶段买入。<br><a name="O9JXS"></a></p><h2 id="5-1-好品种"><a href="#5-1-好品种" class="headerlink" title="5.1 好品种"></a>5.1 好品种</h2><p><a name="iSYAp"></a></p><h3 id="5-1-1-选择基金公司"><a href="#5-1-1-选择基金公司" class="headerlink" title="5.1.1 选择基金公司"></a>5.1.1 选择基金公司</h3><p>在挑选主动基金的时候，我们首先要考虑的是基金公司。主要有以下两个原因。</p><ul><li>基金经理投资收益好，离不开基金公司的支持。基金经理做投资，并不是一个人单打独斗。假如基金经理看好某家公司，需要去做相应的调研，才能知道是否值得投资。如果要同时研究几十家公司，只靠自己往往分身乏术，需要基金公司提供支持。基金公司能提供研究平台、完善的研究团队，可以帮助基金经理获取更充分的信息，并且同一公司的基金经理之间也可以相互交流。</li><li>有实力的基金公司，人才梯队更完善。有实力的基金公司，通常会有几十位基金经理，他们构成一个完整的人才梯队，也有比较完善的人才培养机制，可以源源不断地孵化出优秀基金经理。</li></ul><p>主动基金投资时，有一个比较常见的不稳定因素，就是基金经理离职，比如说跳槽到另一家基金公司，或者转做私募基金。这都可能导致基金的投资策略、风格等发生变化，影响我们的投资收益。如果基金公司能从后备人才中，找到同风格的基金经理替代，那对我们的投资收益影响就不会太大。</p><p><strong>好的基金公司，有哪些特点</strong><br />一家好的基金公司，从定性的角度看有以下三个特点。</p><ul><li>稳定的治理结构：治理结构，就是基金公司的管理能力。基金公司的管理能力，对业绩会产生很大的影响。</li><li>完善的人才梯队：完善的人才梯队，包括老将、中生代、新生代三个梯队。<ul><li>第一梯队是老将，也就是从业多年，经历过多轮牛熊市的基金经理。老将身居高位，基金公司给的激励也比较到位，稳定性相对较强。而且老将虽然数量不多，但能长期“活”下来获得好收益的，都是精英，也是我们投资主动基金的重点关注对象。</li><li>第二梯队是中生代，虽然从业时间没有老将长，但大多是老将带出来的徒弟。他们的投资风格也比较稳定，只是还不太出名，从中能发掘一些“黑马”基金经理。</li><li>第三梯队是新生代，一般从业时间不到3年，比较年轻，还没有经过熊市的“毒打”，我们投资时比较少考虑。为什么3年是一个分界线？一般来讲，短期的货币政策周期是三四年，一个小的风格轮动周期也是三四年。所以，如果从业时间不到3年，可能看不出基金经理的表现</li></ul></li></ul><p><strong>稳定的投资风格</strong><br />风格鲜明并且稳定的基金公司，长期业绩大概率也能做得好。<br />投资风格在前面的章节中也有介绍。一家基金公司的投资风格，往往跟基金公司的创始人或者投研总监有一定的关系。创始人或者投研总监是什么风格，其带出来的基金经理一般也是同风格。<br />这在当年格雷厄姆的公司非常明显。格雷厄姆是价值风格，他带出来的巴菲特、施洛斯，包括巴菲特的半个师兄邓普顿，都是鲜明的价值风格。</p><p><strong>常见的基金公司</strong><br />老牌主动股票基金公司（排名不分先后）。• 易方达。• 富国。• 交银施罗德。• 中欧。• 兴证全球。• 景顺长城。• 南方。• 汇添富。• 广发。• 嘉实。• 大成。</p><p><a name="ywEiu"></a></p><h3 id="5-1-2-优秀的基金经理"><a href="#5-1-2-优秀的基金经理" class="headerlink" title="5.1.2 优秀的基金经理"></a>5.1.2 优秀的基金经理</h3><p>确定好想要重点研究哪些基金公司之后，接下来我们就要挑选基金经理了。并且为了减少单个人的影响，通常是挑选出一篮子基金经理，构建一个基金经理池。<br />这跟指数有点类似。指数也是因为有一个股票池，每年都有新的公司上市，扩充股票池中股票的数量，实现“长生不老”。<br />投资主动基金时，也可以用类似的方式，建立一个基金经理池，不断补充、优化，这样就可以实现主动基金组合的“长生不老”。</p><p><strong>挑选老将的三个标准</strong><br />在老将中，也不是所有的基金经理长期收益都好。有的基金经理投资十几年下来，收益还不如同期的指数基金。所以要根据一定的条件，来进行筛选。<br />挑选老将的标准，主要有以下三个，如图5-1所示。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690721246469-b83b796b-e4fc-4f81-a670-1da8261edd82.png#averageHue=%23e6e6e6&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=267&amp;id=ubdacc21f&amp;originHeight=428&amp;originWidth=1262&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=215520&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u5ac637dd-c0ed-48a8-bb27-8adfdcf0b6d&amp;title=&amp;width=788.7499882467093" alt="image.png"></p><p>首先，老将的从业时间比较长，所以长期年化收益率能够真实反映其投资能力。如果能做到长期年化收益率超过15%，就是比较优秀的基金经理了。这个收益率，也已经超过了股票基金平均14%的长期年化收益率。</p><p>其次，衡量基金经理年化收益率时，要用至少一轮完整牛熊市的时间，如10年。另外，统计收益率的时间段，起点和终点都不要选择过高或过低的时间点。假如，是从牛市最高点到熊市最低点来统计收益率，那肯定是不太高的。最好开始时是正常估值，经历了一轮牛熊市之后，结束时也是正常估值。用这样一个时间段的历史年化收益率去判断一个基金经理，相对更准确一些。</p><p>最后，老将要有管理大资金的经验，管理规模至少为20亿元。主动基金经理管理几亿元资金和上百亿元资金，面对的压力是完全不一样的，投资策略也有区别。比如资金量小的时候可以投资一些小盘股，资金量大了之后变成以大盘股为主。</p><p><strong>挑选“黑马”基金经理的两个方向</strong></p><p>第一，一些基金经理虽然担任公募基金经理的从业年限不长，但真实的从业经验是很丰富的。比如有的基金经理，之前在海外从事资产管理工作，后来才到了A股公募行业做基金经理。还有的基金经理，之前在保险、私募、券商资管等部门做资产管理。他们之前没有直接管理公募基金，于是“公募基金经理从业年限”这项数据就没有被统计到，投资年限看起来较短。这些基金经理中，有的比较优秀，还没有被市场发掘。</p><p>第二，老将带出来的徒弟。他们属于中生代基金经理，和老将在同一个团队里，一起做投资，投资风格和理念都跟老将比较类似。不过他们管理的基金规模，通常比老将小，进攻性也更强一些。这样的基金经理，我们也可以放入基金经理池，如果有的老将管理的基金规模太大了或者限购了，就可以考虑他们。<br><a name="QoNYI"></a></p><h2 id="5-2-好价格"><a href="#5-2-好价格" class="headerlink" title="5.2 好价格"></a>5.2 好价格</h2><p>相比于指数基金的估值，主动基金的估值要复杂许多。因为主动基金不会每天公布持有的股票品种，这对基金公司来说也是机密，投资者只能看到基金定期报告里公布的前十大重仓股，比如上个季度的情况。基金经理随时都有可能进行调仓，更换持有的股票品种，我们无法知道当下基金经理的实时持仓。<br><a name="sdCOq"></a></p><h3 id="5-2-1-主动基金的三种估值方法"><a href="#5-2-1-主动基金的三种估值方法" class="headerlink" title="5.2.1 主动基金的三种估值方法"></a>5.2.1 主动基金的三种估值方法</h3><p><strong>参考同风格指数的估值</strong><br />对于一位基金经理，可以先判断基金经理擅长的投资风格是什么，然后看同风格的指数估值情况，作为参考。<br />A股是有风格指数的，例如大盘价值指数、大盘成长指数、小盘价值指数、小盘成长指数。这几个风格指数的市净率百分位如图5-3所示。市净率百分位，指当前的市净率数据处于它历史数据百分之多少的位置，通常所处的历史位置越低，估值越便宜。例如，百分位为0，则表示创下了历史新低。可以看出，2022年下半年，大盘价值指数、小盘价值指数、小盘成长指数，均在历史较低估值附近。大盘成长指数，估值相对高一点。以价值风格指数举例，往往覆盖的股票数量比较多，跟很多价值风格的主动基金经理持仓会有重合。当价值风格在估值底部的时候，价值风格的主动基金通常也是低估的。</p><p><strong>参考行业指数的估值</strong><br />如果一位基金经理，重仓某一两个行业，就可以看对应行业的估值作为参考。不过这样的行业也不多，主要集中在消费、医药、科技这几个方向。比如，在2022年4—5月的时候，消费、医药、科技指数都回到了低估。这些领域的主动基金当时也是低估的。</p><p><strong>螺丝钉星级</strong><br />笔者设计了一个“螺丝钉星级”指标，来判断市场整体的估值情况，也适合判断主动基金的估值。每个交易日晚上，在“银行螺丝钉”公众号上更新的估值表的最上方，会有一行星星，如图5-4所示，这个就是螺丝钉星级了。5颗星星，就代表正处于5星级阶段。<br />螺丝钉星级，会综合考虑市场整体的估值（如市盈率、市净率、巴菲特指标等）、盈利增长、成交量、市场情绪等情况，划分为5档。</p><ul><li>5星级：市场最便宜、投资价值最高的阶段。</li><li>4星级：市场相对比较便宜的阶段。</li><li>3星级：市场整体处于正常估值的阶段，少部分品种可能进入高估。</li><li>2星级：市场偏贵的阶段，很多品种进入高估。</li><li>1星级：市场很贵，基本进入泡沫的阶段，风险巨大。</li></ul><p>5星级，投资价值最高的阶段<br />在螺丝钉星级中，5星级阶段往往是最受投资者关注的阶段，因为5星级出现的时机非常少见，持续的时间往往也非常短暂。图5-5是2022年以来螺丝钉星级的变化情况。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690722061800-17b90f52-934c-40f0-86f1-f9adc09c0e37.png#averageHue=%23f5f5f5&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=334&amp;id=ub73f4f04&amp;originHeight=534&amp;originWidth=1258&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=174084&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=udc652340-6dc6-41ab-b783-0c3621cc4c6&amp;title=&amp;width=786.2499882839622" alt="image.png"><br />过去10年，A股主要是2012—2014年、2018年年底和2022年出现过5星级，如图5-6所示。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690722084750-f43b755b-41a1-43ef-aab1-f45d907f328d.png#averageHue=%23f6f6f6&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=352&amp;id=u8d8b7261&amp;originHeight=564&amp;originWidth=1260&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=172626&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u8b5d623d-4472-43c3-ac39-9f5d4c7a98d&amp;title=&amp;width=787.4999882653358" alt="image.png"><br />从过去市场经验来看：</p><ul><li>5星级是比较少见的，通常3~5年遇到一次。</li><li>4星级的机会相对较多，平均每2年左右会遇到一次。投资股票基金，4~5星级的投资机会，还是不难等到的。</li></ul><p><br /><br><a name="wehz8"></a></p><h3 id="5-2-2-低估值不等于马上上涨"><a href="#5-2-2-低估值不等于马上上涨" class="headerlink" title="5.2.2 低估值不等于马上上涨"></a>5.2.2 低估值不等于马上上涨</h3><p>一个投资者容易混淆的问题是：已经在市场低估的阶段买入了，为什么还会继续下跌？<br />“进入低估可以投资”和“进入低估就不会下跌”是完全不同的两件事情。<br />前者，是从投资价值的角度进行考虑。在市场便宜的阶段买入，相当于“用0.6元买价值1元的东西”，买得值，我们就会投资。后者，则是根据估值来预测短期的涨跌，但短期涨跌往往跟短期估值的关系并不大。短期涨跌有太多的影响因素，比如资金、情绪、政策等，估值对短期涨跌的影响比较弱。但时间拉长到3~5年，低估买入，最后收益大概率都会不错。<br />所以，即便是在便宜阶段投资股票基金，也需要用至少3~5年不用的闲钱。<br><a name="kYuag"></a></p><h3 id="5-2-3-投资策略重在坚持"><a href="#5-2-3-投资策略重在坚持" class="headerlink" title="5.2.3 投资策略重在坚持"></a>5.2.3 投资策略重在坚持</h3><p>5星级在全部大盘历史中的时间，并不长。历史上每一次5星级，都是伴随着市场大跌出现的。在5星级阶段投资，最难的其实是克服心理上的压力。一个普通投资者，需要一颗“强大的心”，才能在这个阶段大比例投入资金。要顶着各种质疑去加仓、去增加定投金额。</p><p><a name="fmeZ3"></a></p><h2 id="5-3-牛熊市信号"><a href="#5-3-牛熊市信号" class="headerlink" title="5.3 牛熊市信号"></a>5.3 牛熊市信号</h2><p>4~5星级，基本上就是股票市场的熊市了，也是便宜的阶段。除了螺丝钉星级，还有没有其他指标可以辅助判断市场的贵贱呢？有的，主要有定量和定性两种。<br />定量的信号，主要是：螺丝钉星级、巴菲特指标、股债性价比、市净率百分位等。<br />定性的信号，主要是：融资余额、成交量、新股破发率、老基金规模、新基金规模、新增开户数等。<br><a name="EqQt4"></a></p><h3 id="5-3-1-螺丝钉星级"><a href="#5-3-1-螺丝钉星级" class="headerlink" title="5.3.1 螺丝钉星级"></a>5.3.1 螺丝钉星级</h3><p>螺丝钉星级，会综合考虑市场整体的估值（如市盈率、市净率、巴菲特指标等）、盈利增长、成交量、市场情绪等情况，划分为5档。</p><ul><li>5星级：市场最便宜、投资价值最高的阶段。</li><li>4星级：市场相对比较便宜的阶段。</li><li>3星级：市场整体处于正常估值的阶段，少部分品种可能进入高估。</li><li>2星级：市场偏贵的阶段，很多品种进入高估。</li><li>1星级：市场很贵，基本进入泡沫的阶段，风险巨大。<br><a name="RDb1C"></a></li></ul><h3 id="5-3-2-巴菲特指标"><a href="#5-3-2-巴菲特指标" class="headerlink" title="5.3.2 巴菲特指标"></a>5.3.2 巴菲特指标</h3><p>巴菲特指标，源自巴菲特。2001年12月，《财富》杂志上发表了一篇巴菲特的文章提到了巴菲特指标，即市场上所有公开交易的股票的市值占GNP（国民生产总值）的百分比。巴菲特认为，这个指标虽然有一定的局限性，但可能是任何时候衡量股市估值的最佳单一手段。<br />GDP是国内生产总值的缩写，GNP是国民生产总值的缩写。<br />GNP=GDP+本国公民在国外创造的价值总和-外国公民在本国创造的价值总和。<br />不过在实际估值的时候，对A股来说，计算巴菲特指标使用GDP即可。<br />巴菲特指标一般来说：</p><ul><li>80%以下，代表偏低，市场比较便宜。</li><li>80%~ 100%，代表正常水平。</li><li>100%以上，代表偏高，市场比较贵了。</li></ul><p>图5-13为2022年巴菲特指标的走势情况，可以看到2022年都处于80%以下，说明市场整体是便宜的。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690722796754-e4a7f953-18e7-4172-85d5-9470e7a338fa.png#averageHue=%23f9f9f9&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=354&amp;id=u00fa0e9e&amp;originHeight=566&amp;originWidth=1262&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=92835&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=uba2d7963-9730-4e32-8c7a-d72e72be351&amp;title=&amp;width=788.7499882467093" alt="image.png"><br><a name="PDp4F"></a></p><h3 id="5-3-3-股债性价比"><a href="#5-3-3-股债性价比" class="headerlink" title="5.3.3 股债性价比"></a>5.3.3 股债性价比</h3><p>股债性价比，是格雷厄姆常用的一个估值指标，因而也被称为“格雷厄姆指数”。<br />股票和债券是投资中最常见的两个资产大类，而且股票和债券，往往是“跷跷板”的两端，有一定的负相关性。例如，2020年3月，全球股票市场大跌，但同期债券是一轮小牛市；到了2020年下半年，股票市场反弹，债券市场又遇到了熊市。所以，我们可以通过对比股票和债券的表现，来大体判断市场的估值情况。对应的指标，就是“股债性价比”。<br />按照格雷厄姆的说法，“当盈利收益率超过无风险收益率2倍以上，股票类资产的投资价值就会不错”。<br />对应到A股，我们在计算时</p><ul><li>盈利收益率，可以用中证全指的盈利收益率（盈利收益率=总盈利/总市值），这个指数包括了A股的全部上市公司。</li><li>无风险收益率，一般用10年期国债收益率，因为国债是一个国家安全性最高的一类资产。</li></ul><p>在实际使用中，股债性价比，通常有以下两种计算方法。</p><ul><li>二者相除，也叫“股债比值”，即，股债性价比=中证全指盈利收益率/10年期国债收益率。</li><li>二者相减，也叫“股债利差”，即，股债性价比=中证全指盈利收益率-10年期国债收益率。</li></ul><p>格雷厄姆所说的“2倍以上”，与第1种方法更贴近。螺丝钉在牛熊信号板中，也是用第1种方法来计算的。因为这种方法，对市场波动的敏感性更强，也更利于我们去观察。</p><p>用A股中证全指的盈利收益率，除以10年期国债收益率，计算出来的股债性价比，通常可以从“绝对数值”和“相对位置”两个角度，去观察和分析。绝对数值上，当股债性价比指标大于2时，说明市场是相对便宜的，股票资产的投资价值较高；相对位置上，可以观察指标在历史走势中所处的位置，当处于较高的位置时，就说明股票资产在非常划算的阶段。</p><p>如图5-14所示，2022年11月1日，股债性价比在历史走势中的位置很高，“当前百分位2.47%”表示股债性价比处于历史最高的2.47%的位置，超过了历史上97%的时间，即市场正处于很便宜的阶段。不过，有两种情况下，股债性价比指标可能会失效。一是当上市公司盈利出现异常波动时；二是当实行零利率或者负利率时，作为分母的10年期国债收益率出现了异常。所以，结合其他的指标综合判断，比如螺丝钉星级、巴菲特指标等，准确率会更高一些。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1690724489362-070d1870-d2aa-41e4-9dd9-40713e362e6d.png#averageHue=%23eeeeee&amp;clientId=u158d0f88-97bd-4&amp;from=paste&amp;height=324&amp;id=u3bdec80c&amp;originHeight=518&amp;originWidth=1266&amp;originalType=binary&amp;ratio=1.600000023841858&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=233433&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u31db2b41-2d34-464e-8395-3f5d113d45f&amp;title=&amp;width=791.2499882094564" alt="image.png"><br><a name="ED0nv"></a></p><h3 id="5-3-4-市净率百分位"><a href="#5-3-4-市净率百分位" class="headerlink" title="5.3.4 市净率百分位"></a>5.3.4 市净率百分位</h3><p>估值百分位，衡量的是历史上有多少时间比当前估值更低。<br />例如在20%的百分位，说明历史上只有20%的时间比当前更低。如果是0%的百分位，意味着当前处于历史最低估值。<br />利用百分位衡量的时候，要注意以下几点。</p><ul><li>百分位统计的时间长度，最好包括一轮牛熊市以上的数据。牛市估值数值更高，熊市估值数值更低，一轮牛熊市以上的数据更有助于准确衡量。</li><li>百分位对市场整体的参考价值更大，对单股票或者单个品种，参考价值较低。</li><li>市盈率、市净率等不同的估值指标，都有百分位数据。不过对上市公司来说，盈利的波动性比净资产的波动性更大。大多数时候，市净率的百分位比市盈率百分位更可靠一些。分析百分位的时候，也可以观察不同投资风格的品种市净率百分位所处的位置。通常百分位在20%~ 30%，是偏低水平，这也是熊市的信号。</li><li>图5-15是几种不同投资风格的市净率百分位。比如在2022年下半年，大盘成长的估值高一些，大盘价值、小盘成长、小盘价值的估值都在偏低水平。</li></ul><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691382821161-b1ca3eb5-03ef-490c-8db7-6a0d975bb166.png#averageHue=%23f1f1f1&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=435&amp;id=u3d32a1f7&amp;originHeight=1050&amp;originWidth=1214&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=454469&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=uf8dbbb2e-8755-4cd3-b312-91e6e360926&amp;title=&amp;width=503" alt="image.png"><br><a name="HHRdt"></a></p><h3 id="5-3-5-融资余额"><a href="#5-3-5-融资余额" class="headerlink" title="5.3.5 融资余额"></a>5.3.5 融资余额</h3><p>融资，指的是投资者向证券公司借钱来买股票。融资余额，就表示当前尚未偿还的借款金额。融资余额越低，说明市场上借钱的人越少，市场越冷清；融资余额越高，说明市场越火热。<br />图5-16所示为2017年9月至2022年1月A股沪深两个融资余额情况。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691382844593-27fb5f06-905c-4cc0-9a14-c134cb512a5f.png#averageHue=%23d2d2d2&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=268&amp;id=u3933b581&amp;originHeight=536&amp;originWidth=1216&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=160734&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u04bc6354-a74a-4ac6-98e9-a3d50cbc842&amp;title=&amp;width=608" alt="image.png"><br><a name="hdjA0"></a></p><h3 id="5-3-6-成交量"><a href="#5-3-6-成交量" class="headerlink" title="5.3.6 成交量"></a>5.3.6 成交量</h3><p>全市场成交量也是一个判断市场火热程度的指标。成交量越高，说明投资者越活跃，市场处于火热阶段；反之，则说明市场比较低迷，处于便宜阶段。不过，因为A股市场股票数量是持续增加的，并且投资者数量也在不断增多，成交量本身是逐渐往上走的。所以成交量一般看的是最近几年的情况，定性观察一下。<br />如图5-17所示，2022年10月的成交量处于当年较低水平，市场反弹后，成交量也有所提高。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691382856791-63e807a8-44f7-4c02-9524-1789c2a84f7d.png#averageHue=%23f3f3f3&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=249&amp;id=u2f392167&amp;originHeight=498&amp;originWidth=1210&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=152550&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u94d79d45-b9de-4553-9701-692266feafa&amp;title=&amp;width=605" alt="image.png"><br><a name="p1Qmg"></a></p><h3 id="5-3-7-新股破发率"><a href="#5-3-7-新股破发率" class="headerlink" title="5.3.7 新股破发率"></a>5.3.7 新股破发率</h3><p>很多老股民都知道打新股这种操作。公司申请上市被批准后，首次公开募股，简称IPO。公司会向市场募集资金，并出售部分股份。如果投资者申购这部分新股，就是打新股。打新股，在很多年份收益都是不错的。<br /><strong>为什么打新股有可能赚钱呢？</strong><br />其中一个原因，是同一行业中，上市公司和非上市公司之间存在估值差。因为上市公司多了股票市场这个融资渠道，同时上市公司的身份也是公司实力的象征，对公司发展更有利。所以大多数行业里，上市公司的估值会比非上市公司的估值高一些。那公司从非上市状态变成上市状态，就会有一个估值的提高。这也是打新股的收益来源。<br />牛市越火爆，上市公司的估值越高，打新股的收益也会水涨船高。熊市越低迷，上市公司的估值越低，打新股的收益也比较低，甚至破发，也就是参与打新股，不仅没赚钱，反而还亏钱。如图5-18所示，2022年4月月底，新股破发率达到比较高的水平，有接近一半的新股破发，说明市场很便宜。5~6月市场反弹后，新股破发率有所下降。如果近期所有新股都不破发，甚至所有新股的平均收益率都很高，这往往就是牛市火热的信号了。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691382873104-447cc789-3d4a-4f4c-9317-ded5d07b1379.png#averageHue=%23f5f5f5&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=269&amp;id=u48d64478&amp;originHeight=538&amp;originWidth=1206&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=222301&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u14633548-ca0f-4371-9b4f-a0b361977c2&amp;title=&amp;width=603" alt="image.png"></p><p><a name="W2oYR"></a></p><h1 id="6-构建主动基金投资组合"><a href="#6-构建主动基金投资组合" class="headerlink" title="6 构建主动基金投资组合"></a>6 构建主动基金投资组合</h1><p><a name="Gcfbt"></a></p><h2 id="6-1-组合投资"><a href="#6-1-组合投资" class="headerlink" title="6.1 组合投资"></a>6.1 组合投资</h2><p>组合投资，相比只投单只基金来说，有以下三个优势：</p><p><strong>减少基金经理的个人风险</strong><br />买主动基金，就是买基金经理，要看基金经理的投资能力。因此，基金经理个人的因素，就是最大的风险了。比如基金经理会有自己的职业规划，可能跳槽或者创办私募基金等，也可能因为身体状况或者退休等，不再管理原来的基金。如果基金经理换了人，那基金的投资策略、风格等都可能随之发生变化，从而影响我们的投资。如何减少单个人的风险呢？我们可以构建一个<strong>基金经理池</strong>，储备一批优秀的基金经理，用组合的方式做投资，从而减少单个人的风险。</p><p><strong>降低波动风险</strong><br />在构建投资组合的时候，我们可以<strong>选择多种不同的投资风格，进行分散配置</strong>。同时，<strong>对于同一种投资风格，也分散配置不同的行业</strong>。这样可以有效地降低组合整体的波动风险。<br />A股有风格轮动的特点。不同投资风格，涨跌阶段不同。有时价值风格表现好，有时成长风格表现好。A股也有大小盘轮动的特点，有时大盘涨得好，有时小盘涨得好。如果是只投资单一品种，波动就会比较大，对投资者来说，心理还是比较难承受的。而做好分散配置后，波动会降低，可以改善持有基金时的体验，帮助投资者做好长期投资。</p><p><strong>提供更多收益来源</strong><br />在前面的章节，我们分析过主动基金的收益情况。总的来说，有三个收益来源：股票市场整体收益、股票基金选股带来的收益、挑选优秀基金经理带来的收益。<br /><strong>最大的来源：股票市场整体收益</strong><br />最底层也是最大的一个收益来源，是股票市场整体收益。这个收益可以看中证全指。中证全指覆盖了A股的全部上市公司，是比较有代表性的指数，反映了沪深市场中几千家上市公司的整体表现。过去十几年，长期历史平均年化收益率约为10%。在此基础上，通过股票基金的选股，可以带来超额收益。</p><p><strong>收益提高：股票基金的选股</strong><br />A股的几千家上市公司，并不都是赚钱的。其中，有的盈利能力比较强，有的盈利能力弱一些，有的甚至是亏钱的。股票基金，不会把所有公司全部买下来，而是会有选股的过程，通过挑选一部分盈利能力更强的股票来提高收益。这个收益可以看股票基金总指数。股票基金总指数反映了A股全部股票基金的整体收益情况。过去十几年，长期历史平均年化收益率约为14%，比中证全指高3%~4%。</p><p><strong>主动优选：精选优秀的基金经理</strong><br />A股全部股票基金也并不都是长期业绩好的。主动基金数量这么多，但长期收益好的基本上是有稳定投资风格的，比如价值风格、成长风格、均衡风格等。如果我们在投资时，从各个投资风格中，精选从业时间长、年化收益率相对较好或者是比较有潜力的优秀基金经理，就可以进一步获得超额回报。一些优秀基金经理的长期年化收益率，比股票基金整体平均收益率更高，可能达到15%以上。</p><p><strong>组合投资：分散配置和再平衡</strong><br />在上面三种收益来源的基础上，如果我们构建一个投资组合，通过组合的方式来投资一篮子基金，还可以运用分散配置和再平衡的投资技巧，继续增厚收益，达到“1 + 1 &gt; 2”的效果。所以，构建投资组合是很有必要的，可以帮助我们更放心地投资，从容应对基金经理个人的风险，帮助我们提升投资体验，降低波动风险，同时运用更多的投资策略来增厚收益。<br><a name="VbKCa"></a></p><h2 id="6-2-分散配置"><a href="#6-2-分散配置" class="headerlink" title="6.2 分散配置"></a>6.2 分散配置</h2><p>为什么分散配置可以减少波动风险，带来额外的收益呢？这跟投资风格的轮动有关系。<br><a name="kYk5M"></a></p><h3 id="6-2-1-A股的风格轮动"><a href="#6-2-1-A股的风格轮动" class="headerlink" title="6.2.1 A股的风格轮动"></a>6.2.1 A股的风格轮动</h3><p>股票市场有不同的风格，有大盘、小盘风格，有成长、价值风格。这些风格，通常不是同涨同跌的，而是“你方唱罢我登场”，轮番上阵，如图6-2所示。</p><ul><li>2015年，成长风格表现出色。</li><li>2016—2018年，则是价值风格表现强势。</li><li>2019—2020年，连续两年成长风格强势，价值风格低迷。</li><li>2021—2022年，价值风格又比较强势。</li></ul><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691383160993-f382091a-563b-433a-94df-0d17d7f568a9.png#averageHue=%23f3f3f3&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=99&amp;id=u99325f5b&amp;originHeight=198&amp;originWidth=1210&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=79217&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u54c7c81b-0b3a-41fa-aef2-16102bcb7c6&amp;title=&amp;width=605" alt="image.png"></p><p>大盘股和小盘股，也有类似的轮动特征。怎么区分大盘股和小盘股呢？<br />通常是按照沪深300（大盘）、中证500（中盘）、中证1000（小盘）这样的方式来划分的。<br />沪深300，是市值规模最大的前300家上市公司的股票，这些公司平均市值在几百亿元到千亿元。通常把沪深300作为大盘股指数的代表。<br />中证500，包括规模最大的第301到第800家公司的股票。中证500所包含的公司市值的平均规模在100亿~ 200亿元，通常被认为是中盘股的代表。<br />中证1000，包括规模最大的第801到第1800家公司的股票。中证1000所包含的公司市值的平均规模就更小了，平均几十亿元，是小盘股的代表。剩下还有两三千只更小的小盘股，暂时缺少对应的指数。</p><p>大盘股、中小盘股的风格轮动如图6-3所示。<br />2012—2015年，中小盘股的表现比大盘股更好。当时大盘股收益比较惨淡，也被称为“大烂臭”。<br />2016—2020年，大盘股的表现比中小盘股更好。市场又有声音说“强者恒强，中小盘股未来收益起不来”。<br />2021年，中小盘股的表现又更好。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691383245808-5e363ce3-d68e-4e0a-a136-4b15adc931bc.png#averageHue=%23f4f4f4&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=91&amp;id=u660deb92&amp;originHeight=182&amp;originWidth=1210&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=60835&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=uf75e4265-996a-454c-923c-9be10531bf3&amp;title=&amp;width=605" alt="image.png"><br />那么，不同风格长期收益是不是有高低上下之分呢？<br />长期来看，大盘股和小盘股，也就是沪深300、中证500、中证1000这几个指数的收益率差不多。成长股和价值股，长期回报也是接近的，只是短期会有差别。<br />我们再来看两个比较典型的指数——300价值指数和300成长指数。顾名思义，300价值指数，是从沪深300中挑选价值风格的股票，反映了市场里大盘价值风格股票的表现情况。300成长指数，是从沪深300中挑选成长风格的股票，反映了市场里大盘成长风格股票的表现情况。这两个指数开始的时间是一样的，都是从2004年年底1000点起步。如果把这两个指数对应的分红收益也考虑进去，就是300价值全收益指数和300成长全收益指数了。<br />这两个全收益指数的长期收益率如何呢？如图6-4所示，截至2022年5月1日收盘，这两个指数的点数趋于一致，基本上是同样的收益率。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691383292463-dc8fd766-10ad-4eee-8d8a-412a016cf103.png#averageHue=%23f5f5f5&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=210&amp;id=uce247ed4&amp;originHeight=420&amp;originWidth=1210&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=145576&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u49767e56-373a-4e93-af93-abd9a43c93a&amp;title=&amp;width=605" alt="image.png"><br><a name="cWFb4"></a></p><h3 id="6-2-2-分散配置的威力"><a href="#6-2-2-分散配置的威力" class="headerlink" title="6.2.2 分散配置的威力"></a>6.2.2 分散配置的威力</h3><p>回测，挑选从业10年以上的价值风格、成长风格老将。<br />2016年年初至2022年3月不同风格老将的收益及回撤情况如下，具体如图6-6所示。</p><ul><li>单独配置成长风格老将，收益率约为70%，最大回撤率约为37%。</li><li>单独配置价值风格老将，收益率约为85%，最大回撤率约为24%。</li><li>假设把两位老将，各配置50%，每年重新平衡一次。这样的一个组合，总收益率约为97%，最大回撤率约为28%。</li></ul><p><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691383472473-09e78f64-c6bc-468f-b454-bb9b6cbccbf7.png#averageHue=%23f6f6f6&amp;clientId=u469332f2-1750-4&amp;from=paste&amp;height=196&amp;id=u61f9f3fc&amp;originHeight=392&amp;originWidth=1204&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=119068&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=uc1923cdb-f545-4210-8c67-d850d3f08a9&amp;title=&amp;width=602" alt="image.png"><br />可以看到，第三种情况的收益比前两种要高一些，而最大回撤则介于两者之间，也就是：1 + 1 &gt; 2。<br />这里需要注意两点：一是，分散配置的对象需要是涨跌不同步的，例如不同的风格，一个卖伞、一个卖布；二是，两个对象都需要是长期收益不错的</p><p><a name="a7E4Q"></a></p><h2 id="6-3-再平衡"><a href="#6-3-再平衡" class="headerlink" title="6.3 再平衡"></a>6.3 再平衡</h2><p><strong>再平衡：</strong>再平衡是削峰填谷的控制风险策略。将定期将估值更高的产品卖出一部分，用以买入估值更低的产品，因为估值更高的产品风险较大，而估值更低的产品风险较小。<br />再平衡有4种常见策略：</p><ol><li>定期再平衡。比如说50∶50，每年定期重新再平衡一次。简单方便，容易操作。</li><li>偏离度达到一定程度后再平衡。比如说一开始50∶50，之后如果比例达到60∶40或者40∶60，就触发一次再平衡。不是按照时间，而是按照偏离程度。</li><li>按照估值再平衡。原理类似偏离度再平衡，但不是参考价格，而是看估值。因为有的时候价格上涨，估值不一定上涨。比如低估的投资风格，配置比例提高一些；高估的风格，配置比例降低一些。</li><li>按照波动风险再平衡。比如按照每类资产的波动率来分配比例，让每一类资产在组合中的波动风险占比相同，也被称为“风险平价策略”。这种再平衡会复杂一些。</li></ol><p><a name="pE3sJ"></a></p><h2 id="6-4-构建组合"><a href="#6-4-构建组合" class="headerlink" title="6.4 构建组合"></a>6.4 构建组合</h2><p><strong>步骤1：构建基金池</strong><br />根据5种不同的投资风格，包括深度价值风格、成长价值风格、均衡风格、成长风格、深度成长风格，筛选每种风格中的优秀老将、“黑马”基金经理，把他们作为备选，全部放入基金池。<br />基金池的好处是，帮我们减少单个人的风险。假如投资组合中的某一位基金经理离职或出现风险，我们可以快速从基金池中找到同类基金经理顶上，让投资延续。同时，基金池需要定期更新。因为市场上不断会有新的优秀基金经理出现，一旦发现就可以放入基金池。</p><p><strong>步骤2：分散投资风格</strong><br />从基金池中挑选基金进行投资的时候，要具备多种不同风格。如果不同风格估值差不多，可以平均分配不同风格。如果某种风格估值较低，可以适当提高组合中对应风格的比例。分散配置不同风格，可以获得不同风格的长期收益，同时波动风险会比只投单只基金更小一些。</p><p><strong>步骤3：分散不同行业</strong><br />在基金池中选择某一个投资风格的基金时，还要考虑不同行业的分散配置。即便是同一种投资风格的基金经理，偏好的行业也会有区别。例如，同样是深度价值风格的基金经理，有的偏好金融地产，有的偏好能源材料。在投资组合中涵盖更多不同的行业，也能进一步降低组合整体的风险。做完以上3步，一个投资组合也就初具雏形了。</p><p><strong>步骤4：低估买入</strong><br />以上步骤帮我们挑选出了好品种，接下来我们就需要耐心等到出现好价格的时候，再出手投资。<br />通过牛熊信号，在低估时买入。</p><p><strong>步骤5：按照估值再平衡</strong><br />在持有的过程中，还要做好再平衡。主动基金组合一般采用估值再平衡策略。<br />举个例子，如图6-7所示，假设一开始价值风格和成长风格各配置50%，之后一段时间价值风格强势，涨得更多，达到了60%的占比。此时，如果价值风格估值相对较高，就可以将价值风格止盈一部分，增加成长风格比例。<br />一段时间后，如果价值风格又便宜了，可以再次增加价值风格比例。时间拉长后，再平衡策略可以帮助我们获得一定的超额收益。<br /><img src="https://cdn.nlark.com/yuque/0/2023/png/13004690/1691400449007-a3bc0655-293d-44f5-b4b8-507f27636c14.png#averageHue=%23e2e2e2&amp;clientId=u620e20d3-dd18-4&amp;from=paste&amp;height=183&amp;id=u05b3032e&amp;originHeight=366&amp;originWidth=1216&amp;originalType=binary&amp;ratio=2&amp;rotation=0&amp;showTitle=false&amp;size=204490&amp;status=done&amp;style=none&amp;taskId=u3506edfc-2d8e-46f8-b5e1-cb02cc99289&amp;title=&amp;width=608" alt="image.png"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">主动基金的一些知识</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="理财" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乡土中国</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/08/05/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/08/05/%E4%B9%A1%E5%9C%9F%E4%B8%AD%E5%9B%BD/</id>
    <published>2023-08-05T14:28:45.000Z</published>
    <updated>2023-08-05T14:39:21.220Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>为什么读乡土中国？</strong></p><p>第一次看到乡土中国是在豆瓣读书Top250上看到的，我比较喜欢阅读经典，并且多了解不同领域的书籍。乡土中国主要讲的是社会学，这是我没有读过的领域书籍，同时篇幅较小，所以决定一读。</p><p>除此之外，虽然没有在乡村中长大，对乡土社会的体会不够深入，但从小就经常回老家，接触过的风土人情，或许也是我读这本书的动力之一吧。</p><p><strong>乡土中国在讲什么？</strong></p><p>越来越觉得，书读过以后很快就忘了，但是之前读过的《置身事内》里面的·主线内容记得都很清楚，我想有三点原因：</p><ul><li>反复阅读，因为《置身事内》的内容太感兴趣，所以读了两遍。</li><li>因为书籍本身内容并不晦涩，而且解答了很多疑惑所以印象深</li><li>事后用自己的话完全把主线内容串了一遍</li></ul><p>所以书籍一方面是要常读常新，另一方面我觉得要自己重新组织语言将内容内化。</p><p>所以在单纯的笔记之外，我将用简单的几句话概括乡土中国这本书在讲什么。</p><p>乡土中国这本书讲的是中国的乡土社会，包括乡村社会结构的形成，乡村社会结构的政治、道德、经济等，这本书撰写于1937年，距今已经快80多年，虽然能够窥得中国传统社会的面貌，但是随着城镇化的进行，很多现象在今天的乡村已经逐渐消失淡化。</p><p>中国是以农业为本的国家，士农工商，农仅次于官之下。中国世代人以土地作为自己的根系所在，所以在中国的基层社会，也就是乡土社会，和土地是分不开的。在此基础上，形成了乡土社会世代不移的特点，乡土社会中人和人之间的关系非常亲密，一方面是因为血缘形成了纽带，一方面是因为环境的不变动使得没有陌生人，互相都非常熟悉。</p><p>因为农业可以自给自足，农民可以一户种地养活自己，因此中国以自我为中心，而西方游牧民族更需要合作，以团体为中心。我们讲前一种社会结构称之为差序格局，差序格局以人为中心向外扩散，形成不同大小的同心圆或网状结构，站在同心圆的边上，在圆的内部是己，圆的外部是他，形成了中国的人情社会。而西洋团体以团体为核心，不同的团体之间有严格的边界，而非嵌套结构，因此西方的团体意识更强。</p><p>前面说过，乡土社会是稳定的社会，稳定建立在人们互相充分的了解之上，而男女天生的生理差别使得无法深入了解，感情会产生破坏和创造，损害这种稳定，因此在社会的逐渐演化中，男女产生了鸿沟。也因此，乡村的男女之间往往感情淡漠，更多的感情发生在父子之间，婆媳之间的纵向关系，并且由父子关系上拓展出了氏族。</p><p>我们将上下阶级的统治称为横暴权力，民族合作之间产生的权力和义务称之为同意权力。横暴权力对农民剥削严重会使得引发暴动，而农民富足会引起皇权野心，因此乡村的权力结构中，横暴权力放权了，而同意权力因为农民是可以自给自足的小农经济也没有合作空间，因此诞生了教化权力。教化权力产生于父子之间，师生时间，长辈和晚辈之间，是一种长老统治。同时，乡村是礼俗的社会，这里的礼不是礼貌，礼俗指遵守传统经验或规矩，因此乡村出现了矛盾，往往会被认为是不守规矩，自身修养不够，因此更倾向于教化调解，而不是现代的诉讼了。</p><p>然而随着社会变迁太快，长辈的经验无法再适用于晚辈，因此教化权力得到了动摇，出现了名实分离，即表面听取，实际上按照自己的意志行事。</p><p>觉得后续不会轻易读社会学内容了，因为没有我想象中收获大，而且不是很感兴趣，我想，可能将后面感兴趣的心理学、经济学、哲学，历史等书读完才会考虑，那应该是几年之后的事情吧。</p><p>下面开始正文的笔记，一部分是自己重新组织语言概括。</p><p>作者费孝通先生说，《乡土中国》是尝试回答“作为中国基层的乡土社会究竟是个什么样的社会”这一问题。论述的展开从乡土本色开始。</p><h1 id="乡土本色"><a href="#乡土本色" class="headerlink" title="乡土本色"></a>乡土本色</h1><p>关键词：农业 乡土 定居 聚村而居 乡土社会</p><p>这一章从中国人乡土的特点说起，逐渐过渡到乡土社会是如何形成的。</p><p>中国自古是农业大国，所以“土”在我们这种文化里占有相当重要的地位。直接靠农业来谋生的人是粘着在土地上的，因而乡村里的人口似乎是附着在土上的，一代一代的下去，不太有变动。以农为生的人，世代定居是常态，迁移是变态。这也就能理解为什么山海情中迁庄工作这么艰难了，因为中国人的血液里有着扎根的情节。</p><p>乡下最小的社区可以只有一户人家。但中国往往聚村而居，中国乡土社区的单位是村落。原因大致说来有下列几点：</p><ul><li>每家所耕的面积小，所谓小农经营，所以聚在一起住，住宅和农场不会距离得过分远。</li><li>需要水利的地方，他们有合作的需要，在一起住，合作起来比较方便。</li><li>为了安全，人多了容易保卫。</li><li>土地平等继承的原则下，兄弟分别继承祖上的遗业，使人口在一地方一代一代的积起来，成为相当大的村落。（比如我的老家，起先不过三户十口人，现在已经数千人）</li></ul><p>乡土社会在地方性的限制下成了生于斯、死于斯的社会。这是一个“熟悉”的社会，没有陌生人的社会。每个孩子都是在人家眼中看着长大的，在孩子眼里周围的人也是从小就看惯的。在这样的社会，每个人都可以达到从心所欲而不逾规矩的自由，规矩不是法律，规矩是“习”出来的礼俗。从俗即是从心。换一句话说，社会和个人在这里通了家。</p><p>乡土社会中成长的人追求自然，学习礼俗，像植物一样扎根于泥土，从容地去摸熟每个人的生活，从熟悉里得到认识。陌生人所组成的现代社会是无法用乡土社会的习俗来应付的。</p><h1 id="文字下乡-amp-再论文字下乡"><a href="#文字下乡-amp-再论文字下乡" class="headerlink" title="文字下乡&amp;再论文字下乡"></a>文字下乡&amp;再论文字下乡</h1><p>关键词：愚昧 文字用处 空间阻隔 时间阻隔 文字下乡 </p><p>这两章主要在论述文字下乡的背景，探讨文字下乡的必要性。</p><p>乡村基层工作者经常提及乡下人“愚”，这种“愚”并不是指乡下人智力不及城里人，也不是指乡下人知识不及城里人，严谨点来说是指乡下人在城里生活的知识不如城里人。那乡下文盲多，是否是乡村不需要文字呢？</p><p>文字出现之初指“结绳记事”，这是因为人与人的沟通在空间和时间上发生了阻隔。</p><p>前面说过，乡土社会的特点是聚村而居，并且具有地方性限制。因而乡里人说话大可采用面对面的方式沟通，而不必求诸文字了。这是指乡土社会并没有空间上的阻隔。</p><p>那么时间上的阻隔呢？所谓时间上的阻隔有两个方面：一方面是个人的今昔之隔，一方面是社会的世代之隔。对于个人而言，人和动物不同的是人具有强大的学习能力，人通过学习获得经验，通过记忆跨越时间，因而可以打破今昔之隔。而动物依靠本能生存，其生命是一连串的当下。对于社会而言，需要传递整个社会共同的经验，也就是文化，这就是社会世代之间的桥梁。</p><p>那么乡土社会是否需要时间上的阻隔呢？乡土社会在固定的区域历世不移，个人的经验亦是世代的经验，在这种社会里，语言足够传递世代间的经验，因为大家在同一环境中走相同的路，全部文化可以在亲子时间传递无缺。</p><p>中国的基层是乡土，文字从来不是基于乡土之上的，其诞生于庙堂。并不是乡村人不能识字，而是他们没有在生活中识字的需要。现代的中国推进城市化进程，因为城市中人们具有更独立的分工，商品和服务的边际成本都很低，因而能得到更多的工作机会和汇报。基于这一点，正是因为中国社会的乡土性发生了变化，所以文字才能下乡。</p><h1 id="差序格局"><a href="#差序格局" class="headerlink" title="差序格局"></a>差序格局</h1><p>关键词：社会格局 西洋和中国 波纹 差序格局</p><p>差序：等级。</p><p>差序格局事实上是《乡土中国》这本书的核心，后续大多都是围绕差序格局展开的。本章从中国乡村中的“私”为起点，引出“己”的概念，从而讨论社会格局。其中，中国的社会格局被费先生称为“差序格局”。</p><p>乡村中最大的问题是“私”，这里的“私”指的是自私，比如各人自扫门前雪。自私指的是个体只管自己的事，那么什么是“己”呢？己有群己、人我的界限，要谈论“私”的问题首先要讨论社会结构的格局，明白群己、人我的划分。</p><p>西洋和中国的社会格局是不同的。</p><p>团体格局：西方的社会格局边界分明，他们常常是由若干人组成一个个的团体。团体是有一定界限的，谁是团体里的人，谁是团体外的人，不能模糊，一定分得清楚。他们把国家看成了一个超过一切小组织的团体，为这个团体，上下双方都可以牺牲，但不能牺牲它来成全别种团体。</p><p>差序格局：中国的社会格局像是将丢石头丢入水中，形成的一层层同心圆波纹，一圈圈推出去，愈推愈远，也愈推愈薄，每个波纹都是根据亲疏远近发展出来的不同关系。差序格局里，公和私是相对而言的，站在任何一圈里，向内看也可以说是公的。</p><p>这种结构很可能是从初民民族的“部落”形态中传下来的。部落形态在游牧经济中很显著的是“团体格局”的。生活相倚赖的一群人不能单独地、零散的在山林里求生。在他们，“团体”是生活的前提。</p><p>中国的人情社会就来自于差序格局。因为在强烈的自我主义中，国家在同心圆的更外层，个人的亲缘关系在更内层，这个时候，自然是选择了和中心点的自己更近的关系。</p><h1 id="维系着私人的道德"><a href="#维系着私人的道德" class="headerlink" title="维系着私人的道德"></a>维系着私人的道德</h1><p>关键词：团体格局 差序格局 道德</p><p>这一章主要在讲差序格局下的道德观念。首先介绍了团体格局的道德体系，用以陪衬差序格局的道德体系。</p><p>社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。道德观念是在社会里生活的人自觉应当遵守社会行为规范的信念。</p><p>团体格局的道德体系的特点：人人生而平等，团体必须保障每个人的权利，因而诞生了宪法。</p><p>差序格局的道德体系的特点：由无数私人关系搭成的网络。这网络的每一个结附着一种道德要素，差序格局中并没有超乎私人关系的道德观念，这种超己的观念必须在团体格局中才能发生。</p><h1 id="家族"><a href="#家族" class="headerlink" title="家族"></a>家族</h1><p>关键词：家 氏族 生育社群</p><p>这一章是在前面差序格局的基础上，探讨中国乡土社会中基本社群，“家”的性质。</p><p>在西洋，家庭是团体性的社群，有严格的团体界限。因此这个社群能经营的事务也很少，主要的是生育儿女。但是在中国乡土社会中，家并没有严格的团体界限，这社群里的分子可以依需要，沿亲属差序向外扩大。中国的家扩大的路线是单系的，就是只包括父系这一方面，这种根据单系亲属原则所组成的社群，在人类学中有个专门名称，叫氏族。</p><p>形态上的差异，也引起了性质上的变化。家族中包括生育功能，但不仅限于生育功能，氏族和部落赋有政治、经济、宗教等复杂的功能。</p><p>以生育社群来担负其他很多的功能，使这社群中各分子的关系的内容也发生了变化。在西洋家庭团体中，夫妇是主轴，夫妇共同经营生育事务，子女在这团体中是配角，他们长成了就离开这团体。在他们，政治、经济、宗教等功能有其他团体来担负，不在家庭的分内。夫妇成为主轴，两性之间的感情是凝合的力量。</p><p>在乡土社会中，家的性质在这方面有着显著的差别。我们的家既是个绵续性的事业社群，它的主轴是在父子之间，在婆媳之间，是纵的，不是横的。夫妇成了配轴。这使得夫妻间感情淡漠。中国人在感情上，尤其是在两性间的矜持和保留意见，不肯象西洋人一般的在表面上流露，也是在这种社会圜局中养成的性格。</p><h1 id="男女有别"><a href="#男女有别" class="headerlink" title="男女有别"></a>男女有别</h1><p>关键词：感情定向 固定社会关系 男女</p><p>这一章主要讲乡土社会的男女关系，首先从感情具有创造和破环性说起，然后介绍了乡土社会的稳定性，表现出了两者的冲突，继而说明了乡土社会男女感情淡漠。</p><p>乡土社会是男女有别的。首先乡土社会因为世代不移，整个社会是熟习的，群体是亲密的，每个人有充分的相互了解。这一点的前提是没有差别阻碍人们互相的充分了解，在空间和时间上并没有太大的差别，阻碍这一点的是个人生理的差别。男女生理的分化是为了生育，这一结合基于异，在相异的基础上男女不断的克服阻碍。</p><p>在乡土社会中这种精神是不容存在的。它不需要创造新的社会关系，社会关系是生下来就决定的，它更害怕社会关系的破坏，因为乡土社会所求的是稳定。</p><p>社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被遏制着。男女之间的鸿沟从此筑下。乡土社会是个男女有别的社会，也是个安稳的社会。</p><h1 id="礼治秩序"><a href="#礼治秩序" class="headerlink" title="礼治秩序"></a>礼治秩序</h1><p>关键词：法治 礼治</p><p>这一章主要介绍了乡土社会中的秩序。</p><p>乡土社会秩序的维持同现代社会有很大不同，这并不是说乡土社会无法无天，没有法治，达到老子“无为而治”的社会，乡土社会是礼治。这里的“礼”不是礼貌，和谐的相处，这里的“礼”指的是规矩，维持礼这种规范的是传统。因为乡土社会代代环境不变，因此更倾向于沿袭祖先的经验，逐渐形成了礼治社会。礼治的可能必须以传统可以有效的应付生活问题为前提，乡土社会满足了这前提，因此它的秩序可以礼来维持。</p><h1 id="无讼"><a href="#无讼" class="headerlink" title="无讼"></a>无讼</h1><p>关键词：礼治 修身 教化</p><p>上一章已经提及，礼治是传统的道理。这种规矩是约定俗成的，维持这种礼治的是个人的修养。打官司是一种可羞之事，表示教化不够。</p><p>现行的司法制度在乡间发生了很特殊的副作用，它破坏了原有的礼治秩序，但并不能有效的建立起法治秩序。比如有个人因妻子偷了汉子打伤了奸夫。在乡间这是理直气壮的，但是和奸没有罪，殴打却有罪。因此在社会结构和思想观念上还得先有一番改革。</p><h1 id="无为政治"><a href="#无为政治" class="headerlink" title="无为政治"></a>无为政治</h1><p>关键词：横暴权力 同意权力</p><p>谈论权力的人可以分成两派：一派是偏重在社会冲突的一方面，另一派是偏重在社会合作的一方面。</p><p>偏重在社会冲突的一方面，权力表现在社会不同团体或阶级间，它是压迫性质的，这种权力称之为横暴权力。</p><p>偏重在社会合作的一方面，社会合作对每个人都有利，但这样每个人都无法自足，如果别人不好好工作影响到自己，就必须干涉别人，这样发生了权利和义务，从干涉别人一方面说是权利，从自己接受人家的干涉一方面说是义务，这种权力称之为同意权力。</p><p>农业社会的经济盈余不足，所以支撑不起强大的横暴权力。为了皇权的维持，在乡土社会中让渡给同意权力活动。然而同意权力是分工体系的产物，乡土社会是个小农经济，在经济上每个农家，除了盐铁之外，必要时很可关门自给。于是我们很可以想象同意权力的范围也可以小到“关门”的程度。因此乡土社会的权力结构在人民实际生活上看，是松弛和微弱的，是无为的。</p><h1 id="长老统治"><a href="#长老统治" class="headerlink" title="长老统治"></a>长老统治</h1><p>关键词：社会继替 教化权力</p><p>乡土社会的权力结构中，有着不民主的横暴权力，也有着民主的同意权力，但是在这两者之间还有教化权力，它是发生于社会继替的过程。</p><p>在乡土社会这种变化很少的社会里，生活是一套传统的办法，因此基于长幼之序的教化权力出现了。然而文化不稳定，传统方法不足以应付当前问题时，教化权力被缩小到亲子关系、师生关系。在社会变迁的过程中，人不能再依靠传统方法解决问题时，这种社会离乡土社会也远了。</p><h1 id="血缘和地缘"><a href="#血缘和地缘" class="headerlink" title="血缘和地缘"></a>血缘和地缘</h1><p>关键词：血缘 地缘</p><p><strong>血缘：</strong>由生育而自然形成的血统关系。</p><p><strong>地缘：</strong>由于地理位置接近而形成的，具有经济、社会、文化、价值等方面认同感的社会关系。</p><p>传统的乡土社会靠生育所发生的血缘维持，血缘社会之间的交易由人情维持，然而社会生活愈发达，人和人之间往来也愈繁重，单靠人情不易维持相互间权利和义务的平衡，于是“当场算清”的需要也增加了。</p><p>在亲密的血缘社会中商业是不能存在的，当场算清是陌生人间的行为，不能牵涉其他社会关系的，于是商业里发展出了地缘。</p><h1 id="名实的分离"><a href="#名实的分离" class="headerlink" title="名实的分离"></a>名实的分离</h1><p>关键词：时势权力</p><p>社会结构变动的原因是它已不能满足人的需要，儒家所注重的“孝”道，其实是维持社会安定的手段，孝的解释是“无违”，那就是承认长老权力。如果社会变迁的速率慢到可以和世代交替的速率相等，亲子之间，或是两代之间，不致发生冲突，传统自身慢慢变，还是可以保持长老的领导权。这种社会也就不需要“革命”了</p><p>反对被时间冲淡，成了“注释”。注释是维持长老权力的形式而注入变动的内容。</p><p>注释的变动方式可以引起名实之间极大的分离。在长老权力下，传统的形式是不准反对的，但是只要表面上承认这形式，内容却可以经注释而改变。结果不免是口是心非。在中国旧式家庭中生长的人都明白家长的意志怎样在表面的无违下，事实上被歪曲的。虚伪在这种情境中不但是无可避免而且是必需的。不能反对而又不切实用的教条或命令只有加以歪曲，只留一个面子。面子就是表面的无违。</p><h1 id="从欲望到需要"><a href="#从欲望到需要" class="headerlink" title="从欲望到需要"></a>从欲望到需要</h1><p>关键词：欲望 需要</p><p>乡土社会人可以靠欲望去行事，而在现代社会中欲望并不能做人们行为的指导了，发生“需要”，因之有“计划”。</p><p>乡土社会是个传统社会，因之传统就是经验的积累，能积累就是经过了自然的选择，淘汰掉不适合生存的条件，他们必然有助于生存。</p><p>然而，当社会变迁太快而原来的社会并不能有效的带来生活上的满足时，人类不能不推求行为和目的之间的关系了。这时发现了欲望并不是最后的动机，而是为了达到生存条件所造下的动机。于是出现了自觉，自觉的生存条件是“需要”。</p><p>乡土社会靠经验而不必计划，因为时间过程中，自然替他们选择出一个足以依赖的传统的生活方案，各人依着欲望去活动就可以满足生活。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">探讨中国的乡土社会</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="社会学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新摄影笔记</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/05/04/%E6%96%B0%E6%91%84%E5%BD%B1%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/05/04/%E6%96%B0%E6%91%84%E5%BD%B1%E7%AC%94%E8%AE%B0/</id>
    <published>2023-05-03T16:41:21.000Z</published>
    <updated>2023-05-19T07:16:58.128Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>为什么突然想看这本书呢，之前在b站看到小米发的一个视频。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1we4y1L7oq/?share_source=copy_web&amp;vd_source=aef824d99409437bf46ffd88577e0b82">【“这就是我们经历的生活啊”｜人间3万秒】 </a></p><p>突然觉得被震撼到了。历史上，一个人、一场战争往往被一句话揭过了，当我们站在历史的节点上回首过去的时候，过去留给我们的只有记忆。所以摄影是个伟大的艺术，能够帮助我们留住记忆。所以我在想，能不能也留住我的人生3万秒，每天拍一张照片，无论好看与否，无论那是不是有意义的一天，我都能如实的记录，留给未来的我一份记忆。</p><p>这本书写博客跟以前的还不太一样，因为摄影的性质可能涉及图片展示，在想要不要搞个图床，还是像现在这样一直存在本地。 </p><ul><li>图床有点麻烦，在我刚开始搭建这个博客的时候存储图片就是用的图床，但是图床需要每年续费，而且图床如果需要迁移也是个麻烦事，后面我没有续费，可以发现最早的关于算法的博客中的一些图片已经不能展示了。</li><li>还是像现在这样挂载到GitHub上也可以，就是图片渲染有点慢，不过也不是大问题，写博客是留给我自己一个可以有个人表达欲的自留地，知道的同学很少，也不太想让太多人知道。</li></ul><p>所以暂时还是先不用，写的过程中真的很需要的话再考虑。</p><p>下面是这本书的内容和我的一些体会~</p><p>什么是摄影？<strong>摄影就是记录下自己到达并发现的、触动内心的场景及瞬间。</strong>这应该是摄影的第一个目标：有感而拍。</p><p>摄影技巧分为4个方面：取景、曝光、虚实及构图。</p><ul><li><strong>取景：</strong>取景决定了画面中有什么元素，以及这些元素以什么样的状态出现。</li><li><strong>曝光：</strong>曝光就是控制照片中各个元素的色彩与明暗。</li><li><strong>虚实</strong>：决定哪些元素是清晰的、哪些元素是模糊的。</li><li><strong>构图：</strong>构图主要决定元素摆放在画面中的什么位置。</li></ul><h1 id="1-取景"><a href="#1-取景" class="headerlink" title="1 取景"></a>1 取景</h1><h2 id="1-1-焦距"><a href="#1-1-焦距" class="headerlink" title="1.1 焦距"></a>1.1 焦距</h2><h3 id="1-1-1-什么是焦距"><a href="#1-1-1-什么是焦距" class="headerlink" title="1.1.1 什么是焦距"></a>1.1.1 什么是焦距</h3><p><strong>镜头上有两个重要的参数，一个是最大光圈，另一个就是焦距。</strong></p><p>后文会说到光圈。</p><p><strong>焦距：用于决定我们的视角，即帮助我们确定取景的范围。</strong>这个数字越小，我们称之为焦距越短，拍摄的视野就越宽，取景范围就越广，画面中容纳的景物也就越多，但是每个景物在画面中占的面积就越小。反之，这个数字越大，我们称之为焦距越长，拍摄的视野就越窄，取景范围就越窄，画面中容纳的景物也就越少，但是每个景物在画面中占的面积就越大。</p><p>变焦镜头：佳能EF 70-200mm F2.8 L IS Ⅲ USM</p><p><img src="/img/新摄影笔记/变焦镜头.jpg" alt="变焦镜头"></p><p>其中70-200mm表示这支镜头的焦距是从70mm开始的，到200mm结束。“mm”前有两个数字，表示这是一支变焦镜头，焦距覆盖了从70mm到200mm的整个焦距段。去拧镜头的变焦环，取景器或者液晶屏的画面是有变化的。</p><p>定焦镜头：佳能 RF 50mm F1.2 L USM</p><p><img src="/img/新摄影笔记/定焦镜头.jpg" alt="定焦镜头"></p><p>同一景色不同焦距示例</p><p><img src="/img/新摄影笔记/焦距示例.jpg" alt="焦距示例"></p><p>对于手机摄影。手机摄影刚刚发展的阶段，手机镜头都是定焦镜头，但是我们依然可以通过两指操作实现变焦——拇指和食指捏在一起放在屏幕上，然后划开，就像“放大”一样。其实这也确实就是一个放大的动作。通过减少像素实现变焦的功能——<strong>数码变焦</strong>，这类似于我们在后期软件里对照片进行放大。</p><p><strong>目前许多手机已经通过搭载多个镜头的方式实现了“变焦”的功能</strong>。我们同样可以用放大的动作，也可以点击手机拍摄界面中的变焦数轴来实现变焦功能。简单地说就是手机配备了多个不同焦距的定焦镜头。这些定焦镜头采用数码变焦，如果定焦镜头排列比较密集，那么这样的变焦效果还是不错的。更先进的手机则真的拥有可光学变焦的镜头。（目前主流还是多个定焦镜头组合）</p><p>以小米10为例，</p><h3 id="1-1-2-焦距与题材"><a href="#1-1-2-焦距与题材" class="headerlink" title="1.1.2 焦距与题材"></a>1.1.2 焦距与题材</h3><p>不同的焦距适合拍摄不同的题材。下面介绍焦距分类以及适合拍摄的题材。</p><p><strong>超广角</strong></p><p>超广角焦距一般指的是<strong>24mm以下的焦距</strong>——就是“mm”前的数字小于24。<strong>因为视角大，所以适合拍摄大场景，建筑啊、风景</strong>啊，都是可以的。同时也适合在狭小空间内部拍摄，能把小空间拍摄得“很大”。</p><p><strong>标准广角</strong></p><p><strong>24~28mm是较为标准的广角焦距，主要用来拍摄风景</strong>。其作用和超广角的差不多，但是标准广角的范围没有超广角的那么广，所以感觉标准广角比超广角“收敛”一些，没有那么夸张，更加“端正”一些。</p><p><strong>一般广角</strong></p><p><strong>35mm被称为“大师的焦距”，也被称为“人文眼”。</strong>早年的时候35mm就是标准广角焦距，随着光学技术的进步，视角越来越广，现在一般称35mm为一般广角焦距。<strong>35mm是拍摄人文题材的合适焦距。拍摄人文题材的时候需要表达交代主体和背景环境的关系，而使用35mm的焦距既能够将背景囊括进来，又能表达人与环境的关系。</strong></p><p><strong>标准镜头</strong></p><p>50mm左右是与135相机成像元件的对角线尺寸相近的焦距，这样的镜头被称为标准镜头。对于50mm标准镜头的表述实在太多，单从“标准”两个字来说就知道这个焦距“不一般”。50mm焦距近似人眼的透视效果，适合拍摄人文照片，同时一般光圈较大，能有很好的背景虚化效果，适合拍摄人像照片，也是“大师”们常用的焦距。</p><p>人像镜头</p><p>超广角变焦镜头</p><p>标准变焦镜头</p><p>长焦镜头</p><p>超长焦镜头</p><p>中长焦变焦镜头</p><p>超长焦变焦镜头</p><h3 id="1-1-3-手机镜头的焦距"><a href="#1-1-3-手机镜头的焦距" class="headerlink" title="1.1.3 手机镜头的焦距"></a>1.1.3 手机镜头的焦距</h3><p><strong>前面已经说过，目前许多手机已经通过搭载多个镜头的方式实现了“变焦”的功能</strong>。我们同样可以用放大的动作，也可以点击手机拍摄界面中的变焦数轴来实现变焦功能。简单地说就是手机配备了多个不同焦距的定焦镜头。这些定焦镜头采用数码变焦，如果定焦镜头排列比较密集，那么这样的变焦效果还是不错的。更先进的手机则真的拥有可光学变焦的镜头。（目前主流还是多个定焦镜头组合）</p><h3 id="1-1-4-等效焦距"><a href="#1-1-4-等效焦距" class="headerlink" title="1.1.4 等效焦距"></a>1.1.4 等效焦距</h3><p>很多年前，奥斯卡·巴纳克发明了一种用<strong>35mm</strong>宽的、两边打孔的胶片作为底片的相机。这种相机非常小巧、便携，一下子就风靡了全球。他设计的相机就是著名的徕卡相机0号原型机。</p><p>因为这种相机的风靡，所以很多厂商都开始生产这种用35mm宽的、两边打孔的胶片作为底片的相机。于是这种规格的相机就被称为35mm相机，<strong>逐渐成为了相机标准</strong>。</p><p>后来各个厂商发现数码相机是未来的发展趋势的时候，就开始了电子传感器（CCD和CMOS）的研发，以此代替胶片。如果我是一个相机厂商的研发人员，我一定会把电子传感器设计成和胶片一样的大小。这样所有的光学系统几乎不需要重新研发了，非常省事。</p><p>但是电子传感器太贵了，于是出于成本考量，数码相机的APS-C画幅出现了，这种画幅数码相机电子传感器更小，更便宜。奥林巴斯和松下甚至采用了电子传感器更小的M/43系统。</p><p>这样成本虽然降低了，但是视角和焦距不再那么“对应”，更短的焦距未必有更宽的视角。为了方便，于是我们开始焦距的转化。我们需要将镜头的实际焦距转化为等效焦距，才方便我们考虑问题。</p><h2 id="1-2-透视"><a href="#1-2-透视" class="headerlink" title="1.2 透视"></a>1.2 透视</h2><h3 id="1-2-1-什么是透视"><a href="#1-2-1-什么是透视" class="headerlink" title="1.2.1 什么是透视"></a>1.2.1 什么是透视</h3><h3 id="1-2-2-透视效果在人像照片中的体现"><a href="#1-2-2-透视效果在人像照片中的体现" class="headerlink" title="1.2.2 透视效果在人像照片中的体现"></a>1.2.2 透视效果在人像照片中的体现</h3><h3 id="1-2-3-如何取景"><a href="#1-2-3-如何取景" class="headerlink" title="1.2.3 如何取景"></a>1.2.3 如何取景</h3><h1 id="2-曝光"><a href="#2-曝光" class="headerlink" title="2 曝光"></a>2 曝光</h1><p>本章介绍如何控制一张照片的亮度，以及通过控制照片的明暗来实现拍摄目的。</p><h2 id="2-1-白加黑减"><a href="#2-1-白加黑减" class="headerlink" title="2.1 白加黑减"></a>2.1 白加黑减</h2><h3 id="2-1-1-影调"><a href="#2-1-1-影调" class="headerlink" title="2.1.1 影调"></a>2.1.1 影调</h3><p><strong>初学时，可以简单将影调理解为一张照片的明暗程度。</strong>明亮的照片就是高调，昏暗的照片就是低调，不亮不暗的照片就是中间调。所以如果您准备将一张照片拍摄得亮一些，就拍摄成高调的。反之，想拍摄得暗一些，就拍摄成低调的。</p><h2 id="2-2-曝光三要素及互易律"><a href="#2-2-曝光三要素及互易律" class="headerlink" title="2.2 曝光三要素及互易律"></a>2.2 曝光三要素及互易律</h2><h2 id="2-3-曝光模式"><a href="#2-3-曝光模式" class="headerlink" title="2.3 曝光模式"></a>2.3 曝光模式</h2><h2 id="2-4-正确的曝光"><a href="#2-4-正确的曝光" class="headerlink" title="2.4 正确的曝光"></a>2.4 正确的曝光</h2><h2 id="2-5-光线"><a href="#2-5-光线" class="headerlink" title="2.5 光线"></a>2.5 光线</h2><h1 id="3-虚实"><a href="#3-虚实" class="headerlink" title="3 虚实"></a>3 虚实</h1><h2 id="3-1-对焦与景深"><a href="#3-1-对焦与景深" class="headerlink" title="3.1 对焦与景深"></a>3.1 对焦与景深</h2><h2 id="3-2-通过景深实现虚化"><a href="#3-2-通过景深实现虚化" class="headerlink" title="3.2 通过景深实现虚化"></a>3.2 通过景深实现虚化</h2><h2 id="3-3-快门控制虚实"><a href="#3-3-快门控制虚实" class="headerlink" title="3.3 快门控制虚实"></a>3.3 快门控制虚实</h2><h1 id="4-构图"><a href="#4-构图" class="headerlink" title="4 构图"></a>4 构图</h1><h2 id="4-1-构图法"><a href="#4-1-构图法" class="headerlink" title="4.1 构图法"></a>4.1 构图法</h2><h3 id="4-1-1-居中法构图"><a href="#4-1-1-居中法构图" class="headerlink" title="4.1.1 居中法构图"></a>4.1.1 居中法构图</h3><h3 id="4-1-2-三分法构图"><a href="#4-1-2-三分法构图" class="headerlink" title="4.1.2 三分法构图"></a>4.1.2 三分法构图</h3><h2 id="4-2-摄影构图的一些常识"><a href="#4-2-摄影构图的一些常识" class="headerlink" title="4.2 摄影构图的一些常识"></a>4.2 摄影构图的一些常识</h2><p>横构图和竖构图</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">摄影入门书籍，搞懂一些基本概念。</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="摄影" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>经济机器是怎样运行的</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/05/03/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%9C%BA%E5%99%A8%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%BF%90%E8%A1%8C%E7%9A%84/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/05/03/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E6%9C%BA%E5%99%A8%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A0%B7%E8%BF%90%E8%A1%8C%E7%9A%84/</id>
    <published>2023-05-03T13:24:02.000Z</published>
    <updated>2023-05-03T13:24:42.408Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>早就听说过视频【经济机器是如何运行的】大名，视频只有半小时，但是想要初步弄明白远远不是半小时能够搞定的，必须边看边想。</p><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV1qG4y157qp/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=90b2a62fbf18420c55ab16ccb7dec932">经济机器是如何运行的</a></p><p>同时，因为有一些概念理解困难，参考了刘润老师的文章：</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DO9NtQe09wLISqyvf1xjqA">刘润解读经济机器是如何运行的</a></p><p>要完全理解还是有点吃力，涉及到了比较专业的经济学知识（货币政策、去杠杆化的权衡），只能留待将来学习了。</p><h1 id="交易"><a href="#交易" class="headerlink" title="交易"></a>交易</h1><p><strong>经济是所有市场中的全部交易。</strong></p><p>在每次交易中，买方使用货币或信用向卖方交换商品、服务或金融资产，信用在使用时和货币一样，因此把<strong>花费的货币和信用加在一起，就可以得出支出总额，支出总额是经济的驱动力。</strong></p><p><strong>1.支出总额 = 货币 + 信用</strong></p><p>货币是可以当作支出的，是你今天已经拥有的财富。而信用，是别人相信你未来可以拥有的财富， 因此你可以用信用卡透支。所以今天的财富，加上未来的财富，就是你的支出总额。 </p><p>如果用支出金额除以销量，就得出价格。这就是交易。</p><p><strong>2.价格 = 支出总额 / 产销总量</strong></p><p><strong>交易是经济机器的最基本零件，所有的经济周期和动力都是交易造成的</strong>。所以，理解了交易，就理解了整个经济。</p><p><strong>3.商品、服务和金融资产</strong></p><ul><li>商品：“边际时间成本”越低的东西，就越是商品。边际时间成本，是指每多生产或者每多卖一件商品，所带来的总时间成本的增加。（越是规模化的东西成本越低）</li><li>服务：“边际时间成本”越高的东西，就越是服务。假如你给一位客人理发，所需要花费的平均时间是1小时。你每多给一位客人理发，都需要多花费1小时。理发的“边际时间成本”很高，因此，理发是服务。</li><li>金融资产：买了一种未来别人要给你钱的权利，是一个有风险的增值权力，股票、债券等。</li></ul><p>不管是个人、企业、银行，还是政府，他们都需要发生交易，都需要用货币和信用，来交换商品、服务和金融资产。</p><p>在这中间，政府是最大的买方和卖方，而政府有两个组成部分：<strong>中央政府</strong>和<strong>中央银行</strong>。</p><p><strong>中央政府有两种很重要的行为，一种是收税，一种是花钱。</strong></p><p><strong>中央银行可以通过调整利率和发行货币，来控制经济中的信贷和货币的数量。</strong></p><p>货币和信用都可以用来买东西，中央银行通过发行货币来控制市场上货币的总量；通过调整利率来控制市场上信用的总量。</p><p>比如，中央银行将利率调高，借钱的人觉得自己还不起，于是就不借钱了，这就会导致信贷的数量变少，那么市场上能用来支出的“信用”就会变少。</p><p>所以，<strong>中央银行可以控制经济中的货币和信贷的数量，从而影响整个经济市场</strong>。</p><h1 id="信贷"><a href="#信贷" class="headerlink" title="信贷"></a>信贷</h1><p><strong>信贷为什么重要？</strong></p><p><strong>信贷一旦产生，立即成为债务。债务是贷款人的资产，是借款人的负债，贷款人把钱借给借款人，就相当于贷款人拿货币去购买了一个未来可能获得收益的金融资产。</strong>等到借款人今后偿还了贷款并支付了利息，这些资产和负债将消失，交易得以完成。</p><p>借款人一旦获得了信贷，就相当于获得了更多的信用，他就可以用信用——也就是未来的钱去买东西了。一旦你能用未来的钱来参与今天的购买，你的消费总额就提高了。而<strong>支出是经济的驱动力，因为你的支出就是别人的收入。</strong></p><p><strong>你的支出为什么是别人的收入？</strong></p><p>当你的支出从2块钱变成3块钱的时候，那么就一定有一个人本来能赚2块，而现在能赚3块了，他的收入也就从2块钱变成了3块钱。 </p><p>他的收入一旦从2块钱变成3块钱，那么他可以支出的钱也同时从2块钱变成3块钱，同样的道理，那就又有另外一个人本来能赚2块，而现在能赚3块了，那这个人的支出也同时从2块钱变成3块钱…… </p><p>以此类推，这样环环相扣，就因为最初一个人1块钱的信贷，导致最终在整个经济中，每个人赚的钱都多了1块，同时每个人的支出也多了1块。</p><p>（也就是说你使用自己的信用贷未来的钱，并注入到现在的经济循环中）</p><p>在计算GDP（国内生产总值，一定程度上代表某个国家经济的繁荣程度）的时候，需要考量4个比较重要的参数，一个是消费，一个是投资，一个是政府购买，还有一个是净出口。 </p><p>消费、投资和政府购买，这都属于支出。<strong>支出总额来自于每一笔交易。</strong> </p><p>假如过去大家都以2块钱进行交易，4个人之间发生了3次交易，那么过去的支出总额就是2*3=6块钱。假设没有净出口额，这个时候的GDP就是6块钱。 </p><p>现在有一个人借了1块钱，所有人的支出都因此变成了3块钱，那么现在的支出总额就是3*3=9块钱。GDP就变成了9块钱。 </p><p>就因为1块钱的借贷，GDP就从6变成了9，1块钱的<strong>借贷撬动了GDP乘数级地增长</strong>。 </p><p>所以，<strong>通过借贷可以放大信用，就可以刺激整个国家的经济发展。</strong> </p><p>（信贷使得当前经济循环中的流通货币更多，经济活力更大，消费更多，消费驱动生产）</p><h1 id="周期"><a href="#周期" class="headerlink" title="周期"></a>周期</h1><p>货币，是今天的财富；信用，是明天的财富。 <strong>人们可以用今天的财富和未来的财富去消费。</strong> 但是，未来的财富今天还不存在，这也就意味着，你今天所买的东西其实多于你今天所创造的财富。 </p><p>而如果你用未来的财富提前消费，那总有一天，你就必须通过生产出商品或者服务，跟别人交易创造出财富，来把提前消费掉的还清。 <strong>长远来看，你的消费一定要等值于你所创造的财富。</strong>而<strong>信贷，让我们今天的消费大于我们今天创造的财富。</strong></p><p>在刚才的例子中，因为1块钱的借贷，GDP就从6块钱变成了9块钱。<strong>有了借贷，GDP就会进入一个正向循环，开始乘数级地增长，这个时候经济就会迅速上升</strong>。 </p><p>可是，<strong>到了你需要还清债务的那一天，你今天的消费就要小于你今天创造的财富</strong>，这个时候你就会减少消费，不怎么买东西了。 </p><p>但是你要注意，你的支出就是别人的收入，你一旦不怎么买东西，别人的收入就变少了，别人收入变少了，那他也不敢买东西了，他不敢买东西，另外一个人的收入就也变少了，另外这个人就也不敢买东西了……<strong>于是就进入一个恶性循环，经济开始快速下跌</strong>。 </p><p><strong>直到所有的负债都还清了，大家才又重新建立起信心开始借贷，经济就会又开始增长，进入到一个新的周期。</strong> </p><p>（目前国内房贷过多，因此消费需求得到抑制，经济增速开始放缓）</p><h2 id="短期债务周期"><a href="#短期债务周期" class="headerlink" title="短期债务周期"></a>短期债务周期</h2><p>支出继续增加，价格开始上涨，原因是导致支出增加的是信贷，而信贷可以即刻凭空产生，如果支出和收入的增长速度超过所出售的商品的生产速度，价格就会上涨，我们把<strong>价格的上涨称为通货膨胀</strong>。央行不希望通货膨胀过高，因为这会导致许多问题。央行在看到价格上涨时就会<strong>提高利率</strong>，随着利率的上升，有能力借钱的人会减少，同时现有的债务成本也会上升，就等于你每个月的信用卡还款额会增加。由于人们减少借债还款额度增长，剩下来用于支出的资金将减少，因此支出速度放慢。而由于一个人的支出是另一个人的收入， 环环相扣，人们的收入将下降。由于支出减少，价格将下跌，我们称之为<strong>通货紧缩</strong>，经济活动减少，经济便进入衰退。如果衰退过于严重，而且通货膨胀不再成为问题，央行将<strong>降低利率</strong>。使经济活动重新加速，随着利率降低，偿债成本下降，借债和支出增加，出现另一次经济扩张。</p><p>在短期债务周期中，限制支出的唯一因素是贷款人和借款人的贷款和借款意愿。如果信贷易于获得，经济就会扩张，如果信贷不易获得，经济就会衰退。请注意，<strong>这个周期主要由央行控制。</strong></p><h2 id="长期债务周期"><a href="#长期债务周期" class="headerlink" title="长期债务周期"></a>长期债务周期</h2><p>在长期内，债务增加的速度超过收入，从而形成<strong>长期债务周期</strong>。尽管人们的债务增加，但贷款人会提供更宽松的信贷条件。这是为什么？这是因为大家都以为形势一片大好，人们仅注意最近出现的情况。最近的情况是什么呢？收入一直在增加，资产价值不断上升，股票市场的新兴向荣，现在是<strong>繁荣时期</strong>，用借来的钱购买商品服务和金融资产很划算。当人们过度借贷消费时，泡沫便产生了，因此，尽管债务一直增加，但收入也以相近的速度增加，从而抵消了债务。我们把<strong>债务与收入比例称为债务负担</strong>，只要收入继续上升，债务负担就可以承受。与此同时，资产价值迅猛上升，人们大量借钱来购买资产，因为投资促使资产价格日益升高，人们感觉自己很富有。因此尽管积累了大量债务、收入和资产价值的上升，帮助借贷人在长期内保持良好的信用度。但是这种情况显然无法永久持续下去，也确实没有持续下去。几十年来债务负担缓慢增加，使<strong>偿贷成本</strong>越来越高。到了一定的时候，偿贷成本的增加速度超过收入，迫使人们削减支出。由于一个人的支出是另一个人的收入，收入开始下降，人们的信用因此降低，致使借贷减少，偿债成本继续增加，使得支出进一步减少。<strong>周期开始逆转，这时到达长期债务的顶峰，债务负担变得过重。</strong>美国，欧洲和世界上很多其他地区在2008年即发生了这一情况，日本在1989年和美国在1929年因同样原因发生了这一情况。</p><p><strong>此时经济进入去杠杆化时期。</strong></p><h2 id="去杠杆化"><a href="#去杠杆化" class="headerlink" title="去杠杆化"></a>去杠杆化</h2><p>在短期债务周期中，中央银行可以通过调整利率控制经济周期。可是，当经济衰退到一定程度，利率都降为零了，人们还是不敢借钱。就像2008年的金融危机，美国的利率已经降为零，还是无法挽回经济衰退的局面。因此长期债务周期中无法通过调整利率调整经济，因为利率已经很低，丧失了刺激经济作用。</p><p><strong>利率降到零，大家都不发生借贷，可以用来消费的信用就没有了，这个杠杆就消失了，这个时候也就意味着，中央银行利用利率来调整经济的能力已经消失，这就叫做去杠杆化。</strong></p><p><strong>发生了去杠杆化，经济开始迅速衰退，问题的核心在于债务负担过重，因此必须减轻债务。</strong></p><p>这个时候只有四种办法：<strong>削减支出</strong>、<strong>减少债务</strong>、<strong>财富再分配</strong>和<strong>发行货币</strong>。</p><p><strong>1.削减支出</strong></p><p><strong>削减支出是指，个人、企业、政府削减支出。</strong>经济循环中经济流通减少，发生<strong>通货紧缩</strong>。由于一个人的支出是另一个人的收入， 环环相扣，人们的收入将下降，收入下降速度超过还债的速度，因此债务负担实际上更为沉重。<strong>此时企业不得不削减成本，这意味着工作机会减少，失业率上升。</strong></p><p><strong>2.减少债务</strong></p><p><strong>减少债务是指，通过债务违约和重组来减少债务。</strong>很多借款人无法偿还贷款，而借款人的债务是贷款人的资产。如果借款人不偿还银行贷款，人们会担心银行无法返还其存款，因此纷纷从银行取出存款，银行受到挤兑。而个人企业和银行出现债务违约这种严重的经济收缩，就是<strong>萧条</strong>。<strong>萧条的一个主要特征是，人们发现他们原来以为属于自己的财富中有很大一部分实际上并不存在</strong>。很多贷款人不希望自己的资产消失，同意债务重组。债务重组意味着贷款人得到的还款减少，或偿还期延长，或利率低于当初商定的水平。无论如何，合约被破坏结果是债务减少，贷款人希望多少收回一些贷款，这强过血本无归。债务重组让债务消失，但由于它导致收入和资产价值以更快的速度消失，债务负担继续日趋沉重。</p><p><strong>削减债务与减少支出一样令人痛苦和导致通货紧缩</strong>。所有这些都<strong>对中央政府产生影响</strong>，因为收入降低和就业减少意味着政府的税收减少。与此同时，由于失业率上升，中央政府需要增加支出。很多失业者储蓄不足，需要政府的财务支柱。此外，政府制定刺激计划和增加支出以弥补经济活动的减少。<strong>在去杠杆化过程中，政府的预算赤字飙升，原因是政府的支出超过税收。</strong>这种情况，政府必须加税。或者举债以填补赤字，但是在收入下降和很多人失业的时候，<strong>应该向谁融资呢？富人</strong></p><p><strong>3.财富再分配</strong></p><p><strong>财富再分配是指，把富人的财富分配给穷人。</strong>由于政府需要更多的钱，而且大量财富集中在少数人的手中。政府自然而然的增加对富人的征税，以帮助经济中的财富再分配，把财富从富人那里转给穷人。清债务，从而使经济进入到一个新的周期。</p><p><strong>4.发行货币</strong></p><p><strong>发行货币是指，央行印出更多的货币</strong>。中央银行不可避免的凭空发行更多货币，并使用这些货币来购买金融资产和政府债券。（置身室内中关于增发货币提到了三种政策：增发货币、量化宽松、货币赤字化）</p><p>削减支出、减少债务、财富再分配和发行货币，本质上都是在减少债务，从而使经济重新进入到正向循环。</p><p><strong>怎样才能实现和谐的去杠杆化</strong>？</p><p>避免通货紧缩和恶性通货膨胀，取得适当的平衡。需要结合削减支出，减少债务，转移财富和发行货币的办法以保持经济和社会稳定。</p><p>去杠杆化过程如果处理不当会非常可怕，但如果处理得当，最终将解决问题。为了使债务负担下降和经济活动恢复正常，<strong>大约需要十年或更长的时间</strong>。因此，<strong>有失去的十年</strong>这种说法。</p><h1 id="建议"><a href="#建议" class="headerlink" title="建议"></a>建议</h1><p>虽然是三个建议，但是第二第三感觉是一个建议。所以第三个建议就是提高生产率。</p><ul><li><p><strong>不要让债务的增长速度超过收入</strong>。因为债务负担最终将打你压垮。‘</p></li><li><p><strong>不要让收入的增长速度超过生产率</strong>。因为这最终将使你失去竞争力。</p></li></ul><p><strong>1.不要让债务的增长速度超过收入，因为债务负担最终将打你压垮</strong></p><p>你的收入来自于你创造的财富。你创造的财富越多，你获得的收入也越多。一开始，也许你有很多收入，和一点点债务。这个时候你觉得收入远远大于债务，这对你没有什么影响。<strong>但是只关注收入和债务的绝对值是不行的，你还要密切关注一个非常重要的数据：收入和债务的增长速度。</strong></p><p>如果你的债务比你的收入增长速度要快，那么总有一天，你的债务会超过你的收入。这个时候你没有那么多收入可以还掉债务，怎么办？你可能就得被迫出售资产。那如果你没有资产呢？那你就会失去信用，被列入信用黑名单，在未来的信用社会里，寸步难行。</p><p><strong>所以，记住，不要让债务的增长速度超过收入。</strong></p><p><strong>2.不要让收入的增长速度超过生产率 ，因为这最终会使你失去竞争力。</strong></p><p>我一个人一年能养10只羊，随着饲养技术和效率的提高，比如用更好的饲料，更工业化的方法等等，我终于在第二年可以养20只羊了。这也就意味着，我的生产率提高了一倍。</p><p>生产率提高一倍，那么理论上来说，我的收入也应该提高一倍，对不对？但是，如果我的收入提高了不止一倍，假如提高了5倍。这意味着什么呢？这意味着，我处于一个泡沫里面，那些多出来的收入，其实是不属于我的。</p><p><strong>我的生产率根本无法支撑我获得这么多收入。</strong>终有一天，这个泡沫会破裂。<strong>那你就一定要提高你的生产率。因为生产率在长期起着最关键的作用。</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">经济运行的基本机制</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="经济学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022年终总结</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/04/30/2022%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/04/30/2022%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</id>
    <published>2023-04-30T12:24:49.000Z</published>
    <updated>2023-05-03T13:31:36.140Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>嗯，首先比较逆天的是，我竟然在2023.04.30写2021和2022的年终总结。因为突然发现有2020的年终总结，没有2021和2022。我尽可能的回忆过去两年发生的事情吧。</p><h1 id="2021"><a href="#2021" class="headerlink" title="2021"></a>2021</h1><p>2021年干了什么事呢，总结起来大概是暑假去小米实习和国庆姐姐结婚比较值得一提。另外中间跟师兄们去了金海湖和张北草原玩。</p><h2 id="关于实习"><a href="#关于实习" class="headerlink" title="关于实习"></a>关于实习</h2><p>嗯，技术只能说有了初步进大厂的资格，大厂面了小米、字节、搜狗。拿下了小米和搜狗，这个时期的我真的怀揣着对大厂的憧憬，渴望能够拥有技术上的进步，并且能够做比较有挑战性的事情。</p><p>此时八股尚可，项目是烂大街的秒杀。算法是弱点。</p><p>6月份进入了小米实习，非常有幸在第一次实习进入了一个非常非常好的组，组内主要做推荐算法，业务好，而且一点都不卷，然而因为日常实习，不图转正，加上每天从学校通勤到清河太累了，工作上有点摆烂，每天吃了饭就走，6点就跑了，实习两个月后离开了小米。</p><p>很佩服小米的leader，清华本硕，有格局，有见识，不仅对组内的业务、技术有充分的思考，还对小米的发展，未来走向都有自己的思考。</p><p>附上一组图</p><p>工牌</p><p><img src="/img/小米实习工牌.jpg" alt="小米实习工牌"></p><p>小米科技园</p><p><img src="/img/小米科技园.jpg" alt="小米科技园"></p><p><img src="/img/小米科技园夜.jpg" alt="小米科技园夜"></p><p>小米科技园一角</p><p><img src="/img/小米科技园一角.jpg" alt="小米科技园一角"></p><p>雷总的迈巴赫</p><p><img src="/img/迈巴赫.jpg" alt="迈巴赫"></p><p>总之，小米实习体验拉满，不仅让我知道互联网真正工作中的一些模式，还让我体验到了工作是什么感觉。</p><h2 id="关于姐姐结婚"><a href="#关于姐姐结婚" class="headerlink" title="关于姐姐结婚"></a>关于姐姐结婚</h2><p>啊，没想到在姐姐结婚现场直接猛男落泪，晚上直接朋友圈分享一手《你离开了南京，从此没有人和我说话》。</p><p>祝福姐姐~</p><h2 id="关于旅游"><a href="#关于旅游" class="headerlink" title="关于旅游"></a>关于旅游</h2><p>啊，又是我的师兄们带我玩，人太好了，攻略不用做，房间不用订，车不用开，全都是师兄搞定，我需要做的就是领包入住。respect</p><h1 id="2022"><a href="#2022" class="headerlink" title="2022"></a>2022</h1><p>2021的年底，我非常纠结应该去国企还是互联网。当时完全不怕卷，只是觉得去互联网北漂过几年还是要走。不要拿在小米的那个组衡量互联网，我太年轻了，接下来发生的事情会让我觉得不需要纠结。</p><h2 id="还是关于实习"><a href="#还是关于实习" class="headerlink" title="还是关于实习"></a>还是关于实习</h2><p>实习的时候比较想去杭州体验一波，但当时疫情比较严重，所以阿里只允许远程实习，最后还是去了字节。实习的体验就是：</p><p><strong>麻了，真的麻了</strong></p><p>天天10点多下班，到家11点。关键是回家不一定是下班，正式员工每天回家居然要背电脑回家，多少次12点多组内还拉会议，咱就是说直接就给孩子卷傻了。</p><p>果断放弃转正离职，秋招all in国企。</p><p>字节的一些回忆：</p><p>办公楼层入口</p><p><img src="/img/字节跳动.jpg" alt="字节跳动"></p><p>连廊看到的中关村</p><p><img src="/img/连廊中关村.jpg" alt="连廊看到的中关村"></p><p>会议室</p><p><img src="/img/字节会议室.jpg" alt="字节会议室"></p><p>工位</p><p><img src="/img/字节工位.jpg" alt="字节工位"></p><p>傍晚的中关村</p><p><img src="/img/中关村傍晚1.jpg" alt="中关村傍晚1"></p><p><img src="/img/中关村傍晚2.jpg" alt="中关村傍晚2"></p><h2 id="关于人生的意义"><a href="#关于人生的意义" class="headerlink" title="关于人生的意义"></a>关于人生的意义</h2><p>这个问题有点大，读研二之前的我就像无头苍蝇，不知道未来的方向，不知道自己想要什么，只能随波逐流的跟着身边的人走，遇到事情很多都需要别人帮我决策。事实上，我身边的朋友很多都有这个问题。</p><p>那么人生的意义是什么呢？每个人都有不同，在读书和生活的体验中，我逐渐发现了我在现阶段领悟到的人生意义：</p><p><strong>追逐所有的未知并保持探索的热情。</strong></p><p>《亲密关系》中提到了一个概念叫做<strong>自我延伸模型</strong>，也就是说，每个人都有提升自己，体验新鲜事物的本能，这也是情侣之间发展亲密关系的基础之一。在读书过程中，我发现读各种不同类型的书能带给我各种不同的认知体验，在尝试吉他、健身、实习等没有体验过的事情时，也能带给我巨大的激励价值。当然，我还有好多想体验尝试的：送外卖、学做饭、还有不带有功利性质的用技术做点有意思的事情等等。</p><p>我想起之前在b站看到的一个采访，关于人生意义。有一个小姐姐说的非常好，“人生的意义在于体验，体验各种体验，体验幸福，体验悲伤，加深与家人、朋友之间的感情联系”。</p><p><a href="[“人生是你自己创造的，它的意义真没那么重要”_哔哩哔哩_bilibili](https://www.bilibili.com/video/BV1mV4y1A7dn/?spm_id_from=333.1007.top_right_bar_window_history.content.click&amp;vd_source=90b2a62fbf18420c55ab16ccb7dec932">人生是你自己创造的，它的意义真没那么重要</a>)</p><p>形成自我人生意义的认知大概是两个方面的因素：实习和读书。</p><p><strong>实习</strong></p><p>一直以来，我拥有的都是成功主义的价值观，为了追求物质而努力前进。互联网公司是能够得到对普通人来说相当不错的物质回报，所以一直以来我都希望能够进入互联网工作。</p><p>然而，我身边有许多比我优秀的师兄师姐、同级的同学都放弃了这种工作，而选择了对于我们的学历相对来说能够比较容易进入的公司，这些公司在二线，有着不错的收入（远远不及互联网），能够让他们安居乐业，所以人生的成功或许不在于事业的成功，或者仅仅是物质的满足。<strong>人生的意义首先应该是意识到自己想要什么，然后去追求自己的幸福。</strong>所以，现在我也走上了和他们一样的路，因为在过去的两年中，我发现对互联网的工作，我也仅仅只是当作一份普通的工作，我体验了学弹吉他、健身、游泳、看书，这些都是我选择了互联网工作之后无法兼顾的，所以我选择了离开。</p><p><strong>读书</strong></p><p>我以前读书对非专业性书籍是碰都不会碰的，功利性的读书让我只注重外在的物质，忽略了内心的丰富。读研以后，我尝试读了一些非功利性的书，这些书提升了我的认知，并逐渐觉得这才是读书的意义，《被讨厌的勇气》中说“<strong>我们无法选择既定的过去，我们亦不能选择确定的未来，我们能做的，是活在当下的选择</strong>”。所以延迟满足是不可取的，因为人生本就是由一个个连续的“现在”组成，当你所有最微小的“现在”都是活在当下的，都是快乐的，那么将它们连续起来，你的人生就是快乐的。</p><p>同时，警惕读书带来的优越感。读书的目的在于丰富自己的精神世界，其本身的目的只是在于求知，而不包括其他。知识不应该用来炫耀，而应帮助我们成为更好的人。</p><p><a href="https://www.zhihu.com/question/418752181/answer/1539067184">罗翔：读书的意义</a></p><p>希望2023的我能够再次成长，体验到更多不同的体验。</p><p>以上。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">2021&amp;2022</summary>
    
    
    
    <category term="生活" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
    <category term="生活" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    <category term="年度总结" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%B9%B4%E5%BA%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>亲密关系</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/04/13/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/04/13/%E4%BA%B2%E5%AF%86%E5%85%B3%E7%B3%BB/</id>
    <published>2023-04-13T12:19:03.000Z</published>
    <updated>2023-04-16T05:53:49.437Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近看了社会心理学书籍《亲密关系》，这本书研究成人之间的友情和爱情，由于内容比较理论化，读起来有些晦涩吃力，所以写一些读书笔记内化总结一下。</p><p>思维导图：<a href="https://www.mubucm.com/doc/43oeJHC0Na6">https://www.mubucm.com/doc/43oeJHC0Na6</a></p><h1 id="1-亲密关系的构成"><a href="#1-亲密关系的构成" class="headerlink" title="1. 亲密关系的构成"></a>1. 亲密关系的构成</h1><p>整本书研究的是亲密关系，第一章主要在进行“亲密关系”概念的相关讨论，起到总-分的作用。包括<strong>亲密关系是什么</strong>、<strong>亲密关系为什么重要</strong>以及<strong>亲密关系的影响因素。</strong></p><h2 id="1-1-亲密关系是什么"><a href="#1-1-亲密关系是什么" class="headerlink" title="1.1 亲密关系是什么"></a>1.1 亲密关系是什么</h2><p>亲密关系是人与人之间存在的一种非常亲密的、信任的、彼此感情牢固的关系。包括友情、爱情、亲情等。</p><p>亲密关系具有<strong>六个方面的特征</strong>：了解、关心、相互依赖性、相互一致性、信任以及承诺。</p><ul><li><strong>了解</strong>：亲密的伴侣彼此间有着广泛而私密的了解。他们熟知彼此的经历、爱好、情感和心愿，而且一般不会把这些信息透露给其他人。</li><li><strong>关心</strong>：亲密的伴侣关心对方，彼此能从对方身上感受到更多的关爱。如果人们认为自己的伴侣了解、理解并欣赏自己，其亲密程度就会增加。</li><li><strong>相互依赖性</strong>：亲密伴侣的相互依赖性是指他们彼此需要的程度和影响对方的程度，这种相互依赖是频繁的（经常影响彼此）、强烈的（彼此都有显著的影响）、多样的（以多种不同的方式影响彼此）和持久的（彼此影响的时间很长）。人际关系变得相互依赖时，一方的行为在影响自己的同时也会影响对方。</li><li><strong>相互一致性</strong>：相互一致性意味着伴侣认同双方在生活上的融合，自称为“我们”，而不是“我”和“他/她”。这种称谓上的变化（从“我”到“我们”）常常标志着人际关系发展到了微妙而又意义重大的阶段，此时新伴侣刚刚认识到彼此间产生了依恋。</li><li><strong>信任</strong>：相信亲密关系不会带来伤害，并期望伴侣能够满足自己的要求。</li><li><strong>承诺</strong>：亲密伴侣通常会承诺他们的亲密关系能够永久地持续，并为此投入大量的时间、人力和物力。</li></ul><h2 id="1-2-亲密关系为什么重要"><a href="#1-2-亲密关系为什么重要" class="headerlink" title="1.2 亲密关系为什么重要"></a>1.2 亲密关系为什么重要</h2><p><strong>建立亲密关系的目的是为了满足归属需要。</strong></p><p>人类是群居动物，根据演化心理学的说法，能够满足归属需要的群居原始人类能生存的概率更大，所以从基因上人类就有建立亲密关系的需要。</p><p><strong>个体需要的亲密关系质量大于数量，只需要几个即可。</strong>归属需要得到满足后，建立人际关系的<strong>内驱力</strong>就会降低。归属需要和伴侣是谁没有太大的关系，只要伴侣能给予持续的关爱和包容，我们的归属需要就能得到满足。所以即使一段亲密关系终结也能找到新的伴侣满足我们的归属需要。</p><p>归属需要的力量在于：亲密关系出现危机我们会魂不守舍；长期处在极度孤单的状态时，会表现出强烈的紧张应激反应；生理益处 身体更加健康；心理健康</p><h2 id="1-3-亲密关系影响因素"><a href="#1-3-亲密关系影响因素" class="headerlink" title="1.3 亲密关系影响因素"></a>1.3 亲密关系影响因素</h2><p>亲密关系的影响因素主要有：<strong>文化影响、个人经历的影响、个体差异的影响</strong>、<strong>人类本性的影响</strong>和人际互动的影响。其中前四种影响比较重要，在后文中也经常出现。</p><h3 id="文化影响"><a href="#文化影响" class="headerlink" title="文化影响"></a><strong>文化影响</strong></h3><p>文化标准影响着人们对人际关系的期望，限定了正常的人际关系模式。 文化标准变化会带动亲密关系变化。如同居文化盛行，结婚年龄越来越大。</p><h3 id="个人经历的影响"><a href="#个人经历的影响" class="headerlink" title="个人经历的影响"></a><strong>个人经历的影响</strong></h3><p>个人经历影响了个体依恋类型的形成。<strong>依恋类型很重要</strong>，这个概念贯穿了全文，在后面每章几乎都会涉及。</p><p><strong>依恋类型：</strong>人们在早期成长过程中形成的、对他人产生情感依赖的稳定模式。</p><p>影响依恋类型形成的因素有两个：忧虑被弃和回避亲密。它们塑造了人们在人际交往中表现出的全部适应性行为。</p><ul><li><strong>忧虑被弃：</strong>对亲密关系抱有担忧情绪。害怕他人认为自己没有价值而远离自己。</li><li><strong>回避亲密</strong>：对他人缺乏信任，个体选择行为上保持独立，情感上刻意远离，通过这样的方式来规避被抛弃感和失落感。</li></ul><p>两个维度划分出4个不同的依恋类型：安全型、痴迷型、疏离型和恐惧型。不同依恋类型的特点如图所示。</p><p><img src="/img/依恋类型.jpg" alt="依恋类型.jpg"></p><h3 id="个体差异的影响"><a href="#个体差异的影响" class="headerlink" title="个体差异的影响"></a>个体差异的影响</h3><p>个体差异主要有<strong>性别差异</strong>、性认同差异、人格差异、自尊差异等。这里重点关注一下性别差异，因为后文多次引用。传统的社会规范下，通常会给不同的性别赋予不同的固有认知：比如男性通常会比女性更能接受短期性关系。这一点不错，但是<strong>两性之间的相似性远大于差异性。</strong>个体差异远大于性别差异，是影响人际交往的更重要的力量。比如不要因为听说“男人比女人在性上更放纵”就只找男性，应该找性放任的个体。</p><h3 id="人类本性的影响"><a href="#人类本性的影响" class="headerlink" title="人类本性的影响"></a>人类本性的影响</h3><p>人类本性的影响强调<strong>演化的作用</strong>。演化塑造着人际关系，潜移默化地使每个人都表现出一定的倾向性。如男性存在父系不确定（不确定孩子是不是自己的），所以男性相比于女性对出轨更加敏感。</p><p>演化心理学在后文中也多次出现。</p><h1 id="2-社会心理学研究方法"><a href="#2-社会心理学研究方法" class="headerlink" title="2. 社会心理学研究方法"></a>2. 社会心理学研究方法</h1><p>研究方法这里内容还挺多，感觉只需要记住两个概念：</p><p><strong>横断设计：</strong>指的是在<strong>某个时间点</strong>上，对多组参与者进行观察和数据采集，以了解不同群体之间的差异和联系。例如通过调查不同年龄段人群的健康状况等。</p><p><strong>纵向设计：</strong>追踪研究方法。强调跨越一段时间对同一个主题的多次观测和数据收集。例如调查相同年龄段人群随着时间其健康状况的变化。</p><h1 id="3-吸引力"><a href="#3-吸引力" class="headerlink" title="3. 吸引力"></a>3. 吸引力</h1><p><strong>吸引力：</strong>吸引力就是魅力，个体的出现对他人的奖赏价值，吸引力越高，他人越想接近我们。</p><p>下面重点介绍影响吸引力的几个因素：临近原则、长相吸引力、相似性、障碍等</p><h2 id="3-1-临近原则"><a href="#3-1-临近原则" class="headerlink" title="3.1 临近原则"></a>3.1 临近原则</h2><p><strong>人们面对面地交往时人际关系奖赏价值更高。多数情况下，友谊和爱情都源自与身边人的交往。</strong></p><p>身边的人通常更具有吸引力，有以下原因：</p><ul><li>容易得到身边人的奖赏：与遥远伙伴交往消耗的金钱和付出的努力成本高而奖赏价值低（异地恋）</li><li>曝光效应：人们对他人或事物的态度随着接触次数的增加而变得更积极的一种现象。</li></ul><p>其中，曝光效应的缺点是过度曝光，熟识能增加吸引力，但过度接触则未必。临近能使我们更喜欢身边的人，然而如果他们令我们厌烦，那么临近只会雪上加霜。</p><h2 id="3-2-长相吸引力"><a href="#3-2-长相吸引力" class="headerlink" title="3.2 长相吸引力"></a>3.2 长相吸引力</h2><p>这点是最通俗易懂的，长的好看优势显而易见。长相吸引力对人们第一印象的形成有着重要的影响。</p><p>长相吸引力有以下特点：</p><ul><li>社会固有偏见：外貌吸引力的刻板印象普遍存在，但具体优势一定程度上取决于文化所强调的价值观。通常情况下，人们会认为长相漂亮的人也会更优秀，给与更多偏爱。</li><li>是否美丽的判断：人们虽然具有不同的审美，但是一致性远大于分歧性。人们通常通过面孔、体型、发型、是否聪明判断一个人是否具有长相吸引力。（不知道智商怎么算进来的…）</li><li>代价与收益：收益是有吸引力的人由于更受欢迎，他们往往不怎么孤独，拥有更好的社交技能，比其他人更快乐些；代价是人们对俊美之人更可能撒谎。为了和美女约会，男人不惜虚报和歪曲自己的兴趣、性格和收入。</li><li>长相匹配：已确定爱情关系的伴侣，他们的长相吸引力往往是类似的，即他们的容貌是相匹配的。除非长相较低的另一方具有显著的其他优势。</li></ul><h2 id="3-3-相似性"><a href="#3-3-相似性" class="headerlink" title="3.3 相似性"></a>3.3 相似性</h2><p>人们更喜欢与自身有同样的背景、兴趣和品位的人。这种相似表现在：</p><ul><li>人口统计学上的相似：年龄、性别、种族、教育程度、宗教信仰和社会地位等。</li><li>态度和价值观</li><li>性格</li></ul><p>相异并不相吸：如果“相异”看起来相互吸引，也许人们是在用一种优势交换伴侣的另一种优势。所以事实上并不相异，因为他们具有类似的适配价值。 比如女性之所以要通过美貌获取期待的资源，是因为她们被剥夺了独立获得政治和经济权力的机会。</p><h2 id="3-4-障碍"><a href="#3-4-障碍" class="headerlink" title="3.4 障碍"></a>3.4 障碍</h2><p>人们具有努力克服障碍以实现期望的基本倾向。父母越是干涉子女的恋爱自由，他们彼此之间就会越加相爱。这种情况下父母最好的行为或许是温和地表达自己的不满，或者干脆听之任之，什么也不做。</p><h2 id="3-5-伴侣接纳自己的可能性"><a href="#3-5-伴侣接纳自己的可能性" class="headerlink" title="3.5 伴侣接纳自己的可能性"></a>3.5 伴侣接纳自己的可能性</h2><p><strong>对未来伴侣的兴趣=伴侣的长相吸引力*伴侣接纳自己的可能性</strong></p><p>也就是说，当你心仪的伴侣对你也很感兴趣的时候，你对她的兴趣一般也会更大。反之，如果她对你完全没有兴趣，则你一般不会表露。伴侣接纳自己的可能性取决于自身的适配价值。</p><h2 id="3-6-总结-理想伴侣的三个特点"><a href="#3-6-总结-理想伴侣的三个特点" class="headerlink" title="3.6 总结 理想伴侣的三个特点"></a>3.6 总结 理想伴侣的三个特点</h2><p>男女都希望伴侣具有以下三个特点：</p><ul><li>热情、忠诚</li><li>吸引力</li><li>社会地位和资源</li></ul><p>但男女之间有具体的差异，一般来说，在伴侣热情、忠诚的基础上，男性更看重女性的长相  &gt;  社会资源。而女性更看重男性的社会资源  &gt;   长相。在演化心理学上的解释是，社会上男性具有更多地资源和社会地位，所以男性更看重长相，而女性需要通过长相换取伴侣具有的社会地位。</p><h1 id="4-社会认知"><a href="#4-社会认知" class="headerlink" title="4. 社会认知"></a>4. 社会认知</h1><p>在亲密关系中，同一个事情可以有很多不同的解释。你的判断可能巩固也可能损害你们之间的关系。这一章重点考察三个问题：人们对伴侣的行为判断怎么影响后来的发展（第一印象、知觉）。如何维护自己在伴侣面前的形象（印象管理策略）。人们对亲密伴侣的影响有多深</p><h2 id="4-1-第一印象"><a href="#4-1-第一印象" class="headerlink" title="4.1 第一印象"></a>4.1 第一印象</h2><p><strong>第一印象很重要。第一次与人短暂的谋面后，对别人所形成的印象深刻而持久，初期的认知在数月之后还影响着人们的判断。</strong>第一印象背后有两个原理：<strong>首因效应</strong>和<strong>验证性偏差</strong>。</p><ul><li><p>首因效应（primacy effect）：又称“第一印象效应”，当我们对某个事物或事情形成印象时，对该事物或事情最先接触到的部分印象更加深刻，从而影响了后续的判断和评价。</p></li><li><p>验证性偏差（confirmation bias）：人们在信息处理中，更倾向于寻找、注意和接受<strong>与自己已有观点和信念相符合的信息，而忽略或否认那些与自己观点相抵触的信息</strong>。这种偏认知的倾向可能会导致人们在决策、判断和推理时犯错误，也容易导致信息的不完整和偏颇。</p></li></ul><h2 id="4-2-知觉"><a href="#4-2-知觉" class="headerlink" title="4.2 知觉"></a>4.2 知觉</h2><p><strong>知觉：</strong>知觉是指我们通过感官器官接收、处理和解释外部环境中的信号，并将其转化为有意义的经验和感知的过程。<strong>不同的处理和解释过程会得到不同的观点。</strong>知觉的影响因素有以下几个：</p><p><strong>积极错觉</strong></p><p>人们经常用积极眼光来描述伴侣，而对伴侣的缺点认为是不重要的。尽量客观的看待伴侣，接收伴侣的缺点。优点是增强双方之间的信任和互相支持。缺点是积极错觉与现实不符合的程度过高会使幻想破灭，不满情绪会与日俱增。</p><p><strong>归因过程</strong></p><p>归因过程是指人们事情发生的原因提出的解释。归因过程中有三个常见的现象：行动者/观察者效应、自我服务偏差和伴侣的归因模式。</p><ul><li>行动者/观察者效应：如果你的伴侣因为工作压力而变得疏离，作为观察者的你很可能倾向于将这种行为原因归因于伴侣的人格特质或态度问题，而忽略了工作压力等外部因素的影响；而作为行动者的伴侣则可能会认为自己的行为是因为工作压力导致的，而并不是因为自己的性格或态度问题。</li><li>自我服务偏差：自我服务偏差是指在解释自己的行为和情况时，人们倾向于将成功归因于自身因素而将失败归因于外部因素的一种认知偏差。比如夫妻双方都认为过错属于对方。</li><li>伴侣的归因模式：伴侣双方总的归因模式决定了亲密关系的满意程度。幸福的配偶对彼此的积极行为都通常给以内部的、稳定的、普遍的归因。他们也倾向于淡化彼此的过失，认为它们是偶然的、特殊的和局部的。</li></ul><p><strong>重构性记忆</strong></p><p><strong>在记忆过程中，个体会根据新的信息不断修订和改写记忆。</strong>如果当前幸福，人们倾向于忘记过去的不愉快；但如果伴侣感到痛苦，亲密关系在走下坡路，人们会低估过去曾经的幸福和情意。</p><p><strong>关系信念</strong></p><p>人们带着人际关系的固有信念步入亲密关系。这种固有信念即自己长期形成的人生观和价值观。</p><p><strong>自我实现的预言</strong></p><p>自我实现的预言（self-fulfilling prophecy）指的是一个人对某种情况的期望会诱导被期望人的行为和态度，使期望变成现实。 通过改变自己的信念和行为可以改变人们对自己的看法。同悲观主义者相比，期望他人值得信赖、慷慨大方、充满关爱的人会发现对方对自己的确很好。</p><p><strong>自我知觉</strong></p><p><strong>自我概念</strong>是我们对自己广泛的自我了解和自尊。在社会交往中，自我概念具有两种不同的功能：自我提升和自我证实。</p><ul><li>自我提升：从他人那里寻求能提升自我概念的反馈，这将使我们相信自己是合乎他人心意、有吸引力、有能力的人。</li><li>自我证实：从他人那里寻求与自我看法一致的反馈，这能证实他们现存的自我概念。</li></ul><p>在婚前谈恋爱的时候，，自我提升是很重要的动机，人人都会寻找喜欢和接纳自己的伴侣。所以，即使有着糟糕自我概念的人也会追求能提供积极反馈的伴侣。</p><p>在婚姻中，人际关系相互依赖更多、投入更多，自我证实的动机居于主导（这种现象叫婚姻转变）。人们需要支持他们自我概念的反馈。具有负面自我形象的人如果发现爱人不断表扬和欣赏他们，他们逐渐会找出各种办法尽可能地逃避自己的配偶：</p><h2 id="4-3-印象管理"><a href="#4-3-印象管理" class="headerlink" title="4.3 印象管理"></a>4.3 印象管理</h2><p><strong>印象管理</strong>：有意识地呈现自己积极有优越的形象，试图影响别人对我们的印象。 如男生故意在女生面前耍帅、哗众取宠。女生在和男生吃饭时有意识地减少吃饭。</p><p><strong>常见的印象管理策略</strong>有逢迎讨好策略、自我推销策略、恐吓策略和恳求策略。逢迎讨好和自我推销都能营造讨人喜欢的社交印象，但另外两种策略则会留下令人讨厌的形象。</p><ul><li><strong>逢迎讨好：</strong>通过讨好和迎合对方的言行举止和情感表达，增加对方的好感度和信任感。恋人间常用的印象管理策略。</li><li><strong>自我推销策略：</strong>通过展示自己的优点、成就和能力等方面，让对方产生积极的评价和认可。职场最常用的印象管理策略。</li><li><strong>恐吓策略：</strong>通过威胁、施压和打击等方式，让对方感受到自己的权威和影响力，达到控制对方的效果。</li><li><strong>恳求策略：</strong>使用恳求显得无能或体弱，以逃避责任或求取他人的帮助和支持。</li></ul><h2 id="4-4-对伴侣的了解程度"><a href="#4-4-对伴侣的了解程度" class="headerlink" title="4.4 对伴侣的了解程度"></a>4.4 对伴侣的了解程度</h2><p>感觉这部分没啥干货。</p><h1 id="5-沟通"><a href="#5-沟通" class="headerlink" title="5. 沟通"></a>5. 沟通</h1><p>沟通的重要性不言而喻。沟通的过程如图所示。</p><p><img src="/img/沟通.jpg" alt="依恋类型.jpg"></p><p>从信息传递者的意图到信息对接受者产生的影响，这中间会涉及多个环节，其中就有可能产生错误或误解。本章分别考察非言语沟通、言语沟通和沟通中遇到的障碍及应对方式。</p><h2 id="5-1-非言语沟通"><a href="#5-1-非言语沟通" class="headerlink" title="5.1 非言语沟通"></a>5.1 非言语沟通</h2><p><strong>非言语沟通的形式</strong></p><ul><li>面部表情</li><li>注视行为：恋人比朋友会更多地相互注视，而朋友比一般熟人也会更多地相互注视。在日常交往中，人们在交谈中倾听的时候更多地看对方（平均有60%的时间注视讲话者），讲话时更少地看对方（约40%的时间看向倾听者）。</li><li>身体动作</li><li>人际距离：亲密区（0cm-46cm，十分亲密的关系）、人际区（46cm-1.2m，一般的人际交往）、事务区（1.2m-3.7m，面试）、公共区（超过3.7m、结构化交往如上课）</li><li>副语言</li></ul><p><strong>非言语沟通的功能</strong></p><p>非言语沟通具有提供信息、调控交往、限定关系性质、人际影响、印象管理五种功能。</p><h2 id="5-2-言语沟通"><a href="#5-2-言语沟通" class="headerlink" title="5.2 言语沟通"></a>5.2 言语沟通</h2><p>写到这里突然觉得这本书的过渡逻辑真的写的太垃了。比如言语沟通，下面直接两个子标题：自我表露和言语沟通中的性别差异。为什么要讲这两点？言语沟通中需要讲的只有这两点吗？为什么要拉出来讲这两点？感觉有点不成体系。每章之间除了一二章剩下的也都互相独立，没有很自然的过渡。姑且这样写吧。</p><h3 id="5-2-1-自我表露"><a href="#5-2-1-自我表露" class="headerlink" title="5.2.1 自我表露"></a>5.2.1 自我表露</h3><p><strong>自我表露（self-disclosure）：</strong>向他人<strong>透露个人信息</strong>的过程就是自我表露，如果两个人彼此之间不共同拥有一些相对秘密的私人信息，他们的关系就称不上亲密。</p><p><strong>自我表露过程</strong></p><p><strong>社会渗透理论：</strong>大多数人际关系是以肤浅的信息交流（即“浅谈”）为起点的，然后再逐渐地转到更有意义的披露。</p><p>其中，沟通范围的拓展体现在沟通的广度和深度。广度指所讨论的话题多样性。深度指所讨论的话题对于双方的个人意义。人际关系从浅层不断拓展宽度和广度的沟通。</p><p><strong>相互作用：</strong>与熟人早期交往的自我表露通常会表现出明显的相互作用（reciprocity）。新伙伴们倾向于匹配彼此的开放程度，<strong>如果对方表露多自己也表露多，如果对方的自我表露减少自己也表露更少。</strong></p><p><strong>策略</strong>：新伙伴们通常<strong>分阶段地</strong>转到更深层次的话题，而不是一步到位。<strong>一次说太多、太快是危险的</strong>（切忌交浅言深）；因为这样会突破别人的期望，常常会给人留下糟糕的印象。最好的策略通常是保持耐心，让可以感觉到的相互作用逐渐地增加你们交往的亲密感。</p><p>两个人要变得亲近，其自我表露需要满足三个条件：</p><ul><li>首先，他们必须进行有意义的自我表露。开诚布公一般有益于人际关系。</li><li>其次，他们必须对彼此的个人信息有兴趣和同理心，在异性恋的关系中如果男性能做到这一点尤其有价值。</li><li>最后一点很重要，双方必须都认识到另一方具有应答性。判断出自己的伴侣理解和关爱自己（即所谓的感知到的伴侣应答性），这是亲密关系发展过程的关键要素。如果我们认为伴侣不关爱、不理解、不尊重自己，就不会把自己的秘密告诉他们。</li></ul><p><strong>禁忌话题：</strong>即使人际关系变得非常亲密，也需要保留一些只属于自己的秘密。但亲密关系中禁忌话题越多，伴侣间的满意度就越低，除非避开敏感话题能改善和保护他们的亲密关系。因为怯懦或能力不足而逃避讨论，会降低伴侣的满意度。</p><p><strong>自我表露原因</strong></p><p>自我披露引起喜爱的原因主要有三点：</p><ul><li>热门倾向于向自己喜欢的人透露更多的个人信息</li><li>对他人进行了自我表露，他们知道我们的秘密从而倾向于喜欢他们</li><li><strong>别人信任我们而对我们进行自我表露，具有奖赏意义</strong>，<strong>这是最重要的一点</strong>。</li></ul><p>有一种自我表露你绝对应该积极地勤加练习：告诉你爱的人你爱他。你诚实表达的钟爱、关心、温情和呵护对于想亲近你的人都是巨大的奖赏</p><p>另外，情侣可能有双方才知道含义的惯用语（idioms），使用的惯用语越多，就越幸福美满。</p><h3 id="5-2-2-言语沟通中的性别差异"><a href="#5-2-2-言语沟通中的性别差异" class="headerlink" title="5.2.2 言语沟通中的性别差异"></a>5.2.2 言语沟通中的性别差异</h3><p><strong>谈话主题</strong>：女性倾向于情感和人物话题，男性倾向于不太亲密和不带私人色彩的话题</p><p><strong>自我表露</strong>：女性具有比男性更多地自我表露，并且女性表露更加开放，<strong>男性对女性的亲密自我表露一般多于同性</strong>。</p><h2 id="5-3-沟通障碍及应对"><a href="#5-3-沟通障碍及应对" class="headerlink" title="5.3 沟通障碍及应对"></a>5.3 沟通障碍及应对</h2><p>直接说出心里话，努力与伴侣沟通并不一定会带来好的结果。我们常常认识不到，在那些听我们唠叨的人的心里面产生了人际隔阂，这会导致他们的误解和困惑。</p><h3 id="5-3-1-产生沟通障碍的原因"><a href="#5-3-1-产生沟通障碍的原因" class="headerlink" title="5.3.1 产生沟通障碍的原因"></a>5.3.1 <strong>产生沟通障碍的原因</strong></h3><ul><li><strong>表述意图</strong>：不幸福的伴侣在表述意图上表现得很糟糕。他们倾向于数怨并诉，因而经常偏离主题。这一点蛮重要，有事说事，针对这次事件中的具体不满之处进行表达，不要含糊细节，以及，不要提及以前不满的事情。</li><li><strong>彼此倾听</strong>：不幸福的伴侣在彼此倾听方面表现得很糟糕。他们很<strong>少有耐心仔细思索伴侣所说的话</strong>，反而仓促地得出结论。不幸福的伴侣比幸福的伴侣更多地以消极方式（反对或转换话题）打断对方的谈话。积极打断是表示赞同或要求解释而打断。</li><li><strong>消极情感：</strong>不幸福的伴侣在交谈时常常表现出消极情感。他们常常对伴侣的抱怨报以讽刺挖苦，贬低和鄙视伴侣的人格。</li></ul><h3 id="5-3-2-对沟通障碍的应对方式"><a href="#5-3-2-对沟通障碍的应对方式" class="headerlink" title="5.3.2 对沟通障碍的应对方式"></a>5.3.2 <strong>对沟通障碍的应对方式</strong></h3><p>对沟通障碍的应对方式对应于上述产生障碍的原因，具体措施有：</p><p><strong>精确表述</strong></p><ul><li><strong>行为描述</strong>：尽可能清楚明白、详细具体地指出惹怒我们的特定行为，伴侣间的沟通就会变得更为明智、准确。不仅能告诉伴侣自己的想法，还<strong>能把谈话重点集中在可处理的、单独的某个行为上</strong>，而<strong>行为比人格更容易改变</strong>。<strong>正确的行为描述专指某一特定事件，不会涉及普遍性</strong>；因而，在沟通中指出问题时不应该使用总是或从不这样的词语。</li><li><strong>第一人称</strong>：应该使用第一人称陈述来明确说明自己的感受<strong>。第一人称陈述的句子以“我”打头</strong>，然后描述清楚明白的情感反应。<strong>这种句式能驱使我们辨识自己的情感</strong>。</li><li><strong>XYZ陈述</strong>：<strong>行为描述和第一人称陈述结合起来</strong>的简单方法是把它们<strong>整合成XYZ陈述</strong>。<strong>XYZ陈述格式如下，“当你在Y情境下做X的时候” （标准的行为描述），“我感到Z”（第一人称陈述）。</strong></li></ul><p><strong>积极倾听</strong></p><ul><li><strong>复述</strong><br>倾听信息时：第一是要准确地理解对方话语所表达的意思，第二是要向对方传达关注和理解，让他知道我们对他的话是在意的。<strong>这两个任务都可以通过复述（paraphrasing）接受到的信息而完成，即用自己的话重复对方的意思，让信息的传递者有机会肯定那就是他真正想要表达的意思。不要简单的重复，而应该重新措辞并复述。</strong></li><li><strong>知觉检验</strong><br>知觉检验是一个人们可以验证自己对于伴侣当下情绪的判断是否正确的方法。在这个过程中，<strong>人们可以对伴侣的情绪进行询问，而不是以自己对的伴侣情绪的感知作为结论。例如“你对我刚才所说的话感到生气吗？”前提是需要具有感知的敏锐度</strong></li></ul><p><strong>守礼且镇定</strong></p><p>顾名思义，有足够的耐心倾听和表述自己的想法。</p><p><strong>尊重和确认</strong></p><p><strong>明确地表现我们对伴侣观点的关心和尊重。</strong>确认并<strong>不需要你一定与伴侣观点一致。</strong>即使与伴侣的观点相左，你也能对其观点表示适当的尊重和认可。如问：“我讨厌你那样做。”答：“是的，我明白你的感受。你说的话有道理。但我希望你也能理解我的感受。”。<strong>即使我们与伴侣持有不同的意见，也不需要虚假或谦卑地屈从伴侣的意见，而应该承认合理性表达尊重，然后委婉地说出自己的想法。</strong></p><h1 id="6-相互依赖"><a href="#6-相互依赖" class="headerlink" title="6. 相互依赖"></a>6. 相互依赖</h1><p>为了得到有价值的人际奖赏，我们会依赖他人，他人亦会依赖我们。在亲密关系的六大要素中，其中一点就是相互依赖，指伴侣之间彼此需要和依赖。</p><h2 id="6-1-相互依赖理论"><a href="#6-1-相互依赖理论" class="headerlink" title="6.1 相互依赖理论"></a>6.1 相互依赖理论</h2><p><strong>相互依赖理论：</strong>每个人都在寻求以最小代价获取能提供最大奖赏价值的人际交往，我们只会与那些能提供足够利益的伴侣维持亲密关系。</p><h3 id="6-1-1-相互依赖理论的三个重要因素"><a href="#6-1-1-相互依赖理论的三个重要因素" class="headerlink" title="6.1.1 相互依赖理论的三个重要因素"></a>6.1.1 相互依赖理论的三个重要因素</h3><p>相互依赖理论的三个重要因素为交往结果、人际关系的期望收益和人际关系的替代收益。</p><p><strong>交往结果</strong>某一特定的人际交往所带来的奖赏和代价之和。具体表达为：</p><p><strong>结果 = 奖赏 - 代价</strong></p><p>其中，奖赏是与他人接触时所获得的令人高兴的经验和物品。如伴侣的接纳。代价是具有惩罚性的、令人不悦的经验。如交往中的心理负担。</p><p>然而，相互依赖理论认为<strong>，人际交往的结果是正还是负并不重要，重要的是评价交往结果的两个标准</strong>。第一个标准是<strong>人际关系的期望收益</strong>，第二个标准是<strong>人际关系的替代收益</strong>。</p><p><strong>人际关系的期望收益</strong>：相互依赖理论假定每个人都有一个与众不同的比较水平（comparison level，CL），即我们认为自己在与他人的交往中应当得到的结果值。当交往结果超出我们的期望收益时，我们会感到幸福。当不满足我们的期望收益时，我们会感到不满满意。也就是说，亲密关系中的满意度<strong>并不仅仅取决于交往结果绝对意义上的好坏</strong>；相反，满意度来自交往结果和比较水平之差，即</p><p><strong>满意度 = 结果 - CL</strong></p><p><strong>人际关系的替代收益</strong></p><p>人际关系的替代收益（comparison level for alternative，CLalt） 是指如果我们抛弃目前的亲密关系，而转投可以选择的更好的伴侣或情境，所能得到的交往结果。 CLalt 决定了我们对亲密关系的依赖程度。如果其他的亲密关系有希望得到比目前的关系更好的收益，即使我们对现状还满意，也有可能离开现在的伴侣去追求更大的收益。另一方面，即使我们对自己目前的亲密关系不很满意，在没有更好的替代选择出现之前，我们也不可能脱离现在的关系。（这不就是备胎原理？）</p><p><strong>依赖度=结果- CLalt</strong></p><h2 id="6-2-亲密关系经济论"><a href="#6-2-亲密关系经济论" class="headerlink" title="6.2 亲密关系经济论"></a>6.2 亲密关系经济论</h2><p>相互依赖理论强调人们彼此提供给对方的关系结果。计算亲密关系的奖赏和代价，能为关系的现状和未来提供非同寻常的信息。</p><h3 id="6-2-1-奖赏和代价的独立性"><a href="#6-2-1-奖赏和代价的独立性" class="headerlink" title="6.2.1 奖赏和代价的独立性"></a>6.2.1 奖赏和代价的独立性</h3><p>奖赏和代价对亲密关系的影响是各自独立，彼此相异的。</p><p><strong>寻求奖赏时</strong>，我们企图满足自己喜好体验的欲望叫做接<strong>近动机（approach motivation）</strong>。</p><p><strong>回避代价时</strong>，我们渴望逃避代价的是另一种不同的驱力，叫做<strong>回避动机（avoidance motivation）</strong>。</p><p>接近和回避动机彼此独立的运转过程意味着亲密关系的快乐和痛苦可能<strong>涉及不同的策略</strong>。</p><p>对于快乐，有一个理论叫做<strong>自我延伸模型</strong>。自我延伸模型认为，人们在选择伴侣和建立亲密关系时，不仅仅是出于对爱情和安全感的需求，还<strong>希望通过这些关系来扩展自己的兴趣、技能和经验，满足自己的成长和发展的需要</strong>。这也是为什么刚刚恋爱的人常常快乐无比而伴侣逐渐熟悉之后（自我延伸变慢）会变得更平庸的原因。所以，<strong>持续创造性地发现个人成长的方法</strong>能够消除关系的沉闷。</p><h3 id="6-2-2-奖赏和代价随时间的变化"><a href="#6-2-2-奖赏和代价随时间的变化" class="headerlink" title="6.2.2 奖赏和代价随时间的变化"></a>6.2.2 奖赏和代价随时间的变化</h3><p><strong>关系紊乱模型：</strong>随着新伴侣发展到<strong>中等程度</strong>的亲密关系时，会有一段<strong>混乱和调整的时期</strong>。伴侣应该学会协调自己的需要和适应彼此。因为随着伴侣在一起的时间越来越多，<strong>他们打断了彼此的生活常规</strong>。比如伴侣一方可能想当然地认为他们会待在家里过周末，而不是接受邀请到外面去约会，这可能干扰另一方的计划。</p><p>此外，排除关系紊乱模型的影响，亲密关系满意度也会有下降，因为伴侣逐渐加深的了解会打破原有刚在一起时不现实的期望。</p><p><img src="/img/关系满意度.jpg" alt="关系满意度.jpg"></p><h2 id="6-3-亲密关系中的贪婪"><a href="#6-3-亲密关系中的贪婪" class="headerlink" title="6.3 亲密关系中的贪婪"></a>6.3 亲密关系中的贪婪</h2><p>相互依赖的实质是为伴侣提供高水平的关系结果，使他们想要留下来。在日常的关系中，根据亲密关系和普通关系的不同，在进行付出与回报中存在两种关系：</p><p><strong>交换关系：</strong>外在的公平交换规范调节。<strong>人们为他人付出期望得到同等的回报</strong>。<strong>交换关系多为陌生人或一般熟人之间的关系。</strong>事务性亲密关系，期望交换很快发生</p><p><strong>共有关系：</strong>特别关注对方的幸福，彼此<strong>不期望任何回报地支持和关照对方。共有关系多为亲密的伴侣或好友</strong>。愿意等待更长时间得到奖赏。</p><p>另一种观点叫做公平关系。</p><ul><li><strong>公平关系：</strong>关系结果对贡献的比率和伴侣的比率相似。即双方的付出和所得相似。公平在某些领域尤为重要。在家务劳动的分配和照料小孩这两个敏感问题上，保证公平是明智之举。</li></ul><h2 id="6-4-承诺本质"><a href="#6-4-承诺本质" class="headerlink" title="6.4 承诺本质"></a>6.4 承诺本质</h2><p><strong>承诺：</strong>持续亲密关系的意图。</p><p><strong>有三个影响承诺的因素：</strong>人际关系期望收益CL、人际关系替代收益Calt和个体在亲密关系中的投入。</p><p>其中前两个因素都已经介绍过，第三个因素投入是指个体在现存亲密关系中的投入程度。无论替代选择的质量如何，也无论个体是否幸福，高投入都会增加承诺。（沉没成本）</p><h1 id="7-友情"><a href="#7-友情" class="headerlink" title="7. 友情"></a>7. 友情</h1><h2 id="7-1-友情属性"><a href="#7-1-友情属性" class="headerlink" title="7.1 友情属性"></a>7.1 友情属性</h2><ul><li><strong>友情和爱情的区别：</strong>友情一般比爱情承担的责任更少，情感强度更弱，排他程度更低。能够普遍的发生在人际关系之间。</li><li><strong>尊重：</strong>当我们尊重别人时，我们会非常钦佩和重视他们。最亲密的朋友往往是我们尊重的人。</li><li><p><strong>信任：</strong>当我们自信地认为朋友会仁慈地对待我们，无私地考虑我们最大的利益时，我们就对他们产生了信任。</p></li><li><p><strong>资本化：</strong>常常能和朋友分享好消息，得到有益于紧密关系的热烈而有价值的反应。</p></li><li><strong>社会支持：</strong>朋友帮助我们克服困难，提供帮助和鼓励等社会支持。社会支持分为有形支持与无形支持。其中无形支持指社会帮助有时候会伴随有情感的代价，如威胁到朋友的自尊，因此最好的援助有时是无形的支持，这不会增添他/她的心理负担。社会支持主要有以下几类：<ul><li>感情支持：关爱、接纳和安慰等形式</li><li>身体安慰：表现为拥抱或搂抱</li><li>建议支持：表现为资讯和指导形式</li><li>物质支持：金钱或物品</li></ul></li><li><strong>应答性：</strong>对朋友的需要和兴趣表现出关注和支持。</li></ul><h2 id="7-2-友情变化"><a href="#7-2-友情变化" class="headerlink" title="7.2 友情变化"></a>7.2 友情变化</h2><p>友谊的形式会随其所处的社会背景（比如朋友是工作中的同事抑或生活中的邻居）、亲密程度、个体的年龄和性别的变化而有所改变。</p><p><strong>童年期：0-12岁</strong></p><ul><li><strong>接纳：</strong>0-9岁儿童进入小学阶段，儿童的发展出被接纳的需要；那些不被同伴充分接纳的儿童会感到被人排斥和孤立。</li><li><strong>亲密：</strong>9-12岁的小学高年级，儿童发展出对亲密的需要，典型表现为关注与自己年龄和兴趣相似的朋友。它以广泛的自我表露为特征，并且在此阶段儿童表现出观点采择、同理心以及利他主义，这些都是成人亲密关系的基础。</li></ul><p><strong>青少年：13-19岁</strong></p><ul><li>性需要</li><li>青少年与家人相处的时间越来越少，而与伙伴相处的时间越来越多</li><li><strong>青少年日益转向朋友来满足自己的依恋需要</strong></li></ul><p><strong>成年早期：20-30岁</strong></p><p>此时期的中心任务是“亲密对孤独”的冲突。正是在这个年龄段，我们学会了怎样建立持久、忠诚的亲密关系。 进入大学后，<strong>学生在家乡建立的友谊逐渐消失，被随后在校园中新建立的人际关系所取代</strong>。大学毕业之后，人们往往只与少数几个朋友交往，但与朋友之间的人际交往层次更深、相互依赖程度更强。</p><p><strong>中年期：31岁-50岁</strong></p><p>当人们有了恋人时，他们与家人和朋友相处的时间会减少。这时会发生<strong>二元退缩现象</strong>：人们与爱人见面的次数越来越多，而探望朋友的次数越来越少。当人们投身于配偶和孩子时，他们的社会生活并不会完全萎缩破灭，<strong>但他们社交活动的重心的确从私人朋友转移到家庭和夫妻共同的朋友上。如果夫妻双方都没有一个共同的朋友，配偶们就会面临更多的婚姻问题。</strong></p><p><strong>老年期：50岁-~</strong></p><p>老年人没有拓展自身人际关系的需求。当人们变老，未来显得越来越有限，他们的社交目标大概更多地指向现在而不是未来，也更注重最大限度地满足自己的情感需要，交际的目标指向友谊的质量而非数量；他们更注重精选出的深厚友情，不愿发生冲突</p><h2 id="7-3-友情差异"><a href="#7-3-友情差异" class="headerlink" title="7.3 友情差异"></a>7.3 友情差异</h2><p><strong>同性友情中的性别差异</strong></p><p><strong>女性之间的友谊</strong>是以<strong>情感分享和自我表露</strong>为其特征的，而<strong>男性友谊</strong>则是围绕着<strong>共同活动、相伴相随和搞笑娱乐</strong>而展开的。<strong>女性在爱情关系之外仍会向朋友寻求敏感、体贴的理解和支持，而男性常常做不到这点</strong>。这是因为<strong>社会文化对男性之间的亲密接纳程度更低</strong>，是社会文化压力之下迫不得已的选择.</p><p><strong>异性友情</strong></p><p>男女之间存在友情，<strong>然而具有伴侣的男女不太可能像单身男女那样拥有亲密友情</strong>，因为与潜在情敌的亲密联系可能对另一方构成威胁。</p><h1 id="8-爱情"><a href="#8-爱情" class="headerlink" title="8. 爱情"></a>8. 爱情</h1><h2 id="8-1-爱情类型"><a href="#8-1-爱情类型" class="headerlink" title="8.1 爱情类型"></a>8.1 爱情类型</h2><p><strong>爱情三角理论</strong></p><p>爱情三角理论认为爱情具有三个重要组成成分，分别是亲密、激情和承诺。</p><ul><li>亲密（intimacy）：包括热情、理解、沟通、支持和分享等爱情关系中常见的特征</li><li>激情（passion）：其主要特征为性的唤醒和欲望</li><li>承诺（commitment）：指投身于爱情和努力维护爱情的决心</li></ul><p>根据爱情三角理论中不同成分的强弱，可以得到8种爱情（2^3），其中最常见的是浪漫狂热之爱和相伴之爱。</p><p><strong>浪漫狂热之爱：亲密和激情</strong></p><p>浪漫狂热之爱是亲密关系中的一种爱恋风格，指的是由激情引发的、热烈而浓烈的爱情。其通常伴有强烈的肾上腺素，能够刺激人的大脑，产生兴奋和甜蜜的感觉。如初恋、暗恋或者是一见钟情所产生的强烈情感体验。甚至恐惧、大量运动后的亲密相处也会产生这种体验。</p><p><strong>相伴之爱：亲密和承诺</strong></p><p>相伴之爱是爱情三角理论中亲密和承诺的结合，相对于浪漫狂热之爱，它更注重情感稳定和长期的承诺。在持续的爱情关系中相伴之爱一般要强于浪漫狂热之爱。</p><h2 id="8-2-爱情的个体和文化差异"><a href="#8-2-爱情的个体和文化差异" class="headerlink" title="8.2 爱情的个体和文化差异"></a>8.2 <strong>爱情的个体和文化差异</strong></h2><ul><li><p><strong>文化：</strong>中国大学生比美国大学生在应该与谁结婚的问题上更可能遵从父母的愿望- </p></li><li><p><strong>年龄：</strong>随着年龄的增加，多数人会变得更成熟。灼热、急迫和强烈的情感随着时间会逐渐变弱，取而代之的是对爱情更为温和、成熟的看法。</p></li><li><p><strong>性别：</strong>男性往往比女性有着更为浪漫的态度体验，他们往往比女性更快地坠入爱河。女性对爱恋的对象更为挑剔，更迟缓地感受到激情，她们将爱慕之情限制在适配价值更高的伴侣身上。<strong>在爱情的三个成分中，激情与男性关系的满意程度有着很高的关联，而承诺则是预测女性满意度的最好成分。</strong></p></li></ul><h2 id="8-3-爱情的持久性"><a href="#8-3-爱情的持久性" class="headerlink" title="8.3 爱情的持久性"></a>8.3 <strong>爱情的持久性</strong></h2><p><strong>人们在结婚之后浪漫的爱情会减弱，幻想、新奇等激情因素会随着婚姻的持续减退</strong>（因为彼此更加了解、并且自我延伸模型中新奇的体验不断减少）。<strong>相伴之爱比浪漫爱情更加稳定，随着我们变老，激情会消退，但亲密和承诺都会增强。</strong>所以，你只要投身于同时是好友的爱人，<strong>如果不再有新奇，就去创造更多的新奇。不要停止寻找新颖、吸引人的共同娱乐的好方法。享受激情，但不要把它作为维持爱情关系的基础。</strong></p><h1 id="9-性爱"><a href="#9-性爱" class="headerlink" title="9. 性爱"></a>9. 性爱</h1><p>亲密的爱情关系往往包含了性的成分，而且我们的性行为和性满足常常取决于爱情关系的性质和健康状态。</p><h2 id="9-1-性态度"><a href="#9-1-性态度" class="headerlink" title="9.1 性态度"></a>9.1 性态度</h2><ul><li><strong>对随意性行为的态度：</strong>随着时代的发展，婚前性行为变得更被人接受。但人们仍然会持有以情感为标准的性认可态度。（建立在亲密关系基础上的性行为态度）。</li><li>对同性恋的态度</li><li>文化差异的性态度</li></ul><h2 id="9-2-性行为"><a href="#9-2-性行为" class="headerlink" title="9.2 性行为"></a>9.2 性行为</h2><p>性行为最重要的特点是：性生活为伴侣双方所期待，并且双方都能得到满足。</p><p><strong>第一次性行为</strong></p><p><strong>一旦伴侣之间发生性关系，其发生的背景会影响性行为的结果。</strong>如果第一次性行为遵循了伴侣明确表达出的爱意和承诺，则伴侣们常常会把它体验成关系的积极发展，能增加彼此的亲密情感。然而，如果第一次性行为没有这样的表达，性行为的结果通常是使关系发生令人讨厌的变化，导致不确定性和悔恨。</p><p><strong>忠诚关系中的性行为</strong></p><ul><li><p>性行为理由</p><ul><li><p>性的情感成分：以性行为作为沟通、传递爱意和忠诚的手段</p></li><li><p>性的肉欲方面：包括从性行为中获得的感官享受和未来伴侣的长相吸引力</p></li><li><p>实用的理由：要实现某些长远目标或完成某些具体目的的愿望</p></li><li><p>不安全的理由：提高个体的自尊或防止伴侣移情别恋。</p></li></ul></li><li><p>性行为次数影响因素</p><ul><li><p>亲密关系性质：同居情侣比夫妻性行为次数更多，情侣比单身性行为更多</p></li><li><p>个体的年龄</p></li><li><p>性取向：亲密关系刚确立时，男同比女同和异性恋者会发生更多的性行为</p></li></ul></li></ul><p><strong>性欲望</strong><br>男性整体上比女性有着更高的性欲望。<strong>女性并不认为免费的宴请就应以性来报答</strong>，但承担所有约会开销的男性却认为女性对浪漫的、最终亲密的关系感兴趣。否则他们就会觉得被人利用并痛恨此事。</p><p><strong>安全明智的性行为</strong></p><p><strong>特殊安全错觉：</strong>大多数人都会认为不幸的事件通常更可能发生在别人身上，而自己不会这么倒霉，所以我们不会采取明智的预防措施，以避免可以预见到的危险<strong>。使用避孕套比不使用避孕套能给伴侣双方传递出更多的尊重、关心和关注。说服你进行不安全性行为的新伴侣，很可能不如乐于尊重你意愿的伴侣珍视你和你们的亲密关系。</strong></p><h2 id="9-3-性满足"><a href="#9-3-性满足" class="headerlink" title="9.3 性满足"></a>9.3 性满足</h2><p><strong>只要夫妻极为忠诚于他们的伴侣关系，珍视一夫一妻制（彼此保持忠贞），他们就可能对性生活满足。</strong></p><p><strong>传统的性行为</strong></p><p>那些支持传统性别角色的人往往想当然地认为，男方采取各种主动措施，女方则按他的要求来行事。<strong>这些期望把女性置于被动的地位，这会损害她们在性生活的自主性</strong>；她们很少能选择性事日程，很少能占据性事的主导权，因此她们在性事上常常不能得偿所愿。剥夺女性的主动权和控制权会削弱她们的性欲望，降低她们的性唤醒，使她们更难获得性高潮，所以她们对性生活没有多大的兴趣。从男性的角度来说，总是处在控制地位也令某些男人不悦。许多男性希望他们自己是其伴侣渴望的有吸引力的目标，期盼他们的爱人能不时地居于主导地位。</p><p><strong>性沟通</strong></p><p>夫妻经常在发生性行为时从来就未曾提及性本身。<strong>如果我们从来不和我们的伴侣真诚、无畏、坦率地探讨我们的性喜好和性厌恶，则会对我们的生活造成巨大的伤害</strong>，其重要原因是：<strong>在性行为上清晰的沟通与更多的性满足有关（那些能坦率谈论性行为的人与那些只会不时地嘟囔抱怨的人相比，前者与伴侣有着更为满足的性互动。 他们会彼此询问双方所期望的动作，感觉良好时会给出反馈，并且一般会指导自己的爱人怎样取悦自己。</strong> </p><p>良好的沟通也有助于我们应对某些尴尬情形，比如我们不想发生性行为，以及我们的意图被人误解。 清楚明确的沟通有时是让这类男性醒悟所必需的——最有效的拒绝是自信果断、前后一致和坚持不懈的。</p><p><strong>性满足与关系满意度</strong></p><p>性满足与关系满意度相辅相成。如果我们对与伴侣的亲密关系并不如意，就不可能对我们的性生活感到满足。反之同理。</p><h2 id="9-4-性胁迫"><a href="#9-4-性胁迫" class="headerlink" title="9.4 性胁迫"></a>9.4 性胁迫</h2><p><strong>性胁迫方式</strong></p><ul><li><p><strong>言辞哄骗：</strong>通过言辞威逼利诱。包括虚假许诺、制造内疚感或者威胁要结束伴侣关系。因为这种侵犯相对而言并不是很严重（不会违法），所以一般不认为是性胁迫；</p></li><li><p><strong>灌醉：</strong>性侵犯表现为通过花言巧语或者将人灌醉而将阴茎插入女性体内。如果女性不积极主动、毅然决然地抵制这种行为，人们就会认为女性也要担当此类行为的部分责任。</p></li><li><p><strong>各种形式的暴力（违法）</strong></p></li></ul><p><strong>如何避免性胁迫</strong></p><ul><li><p>当心把性行为看成角逐某种利益的恋爱对象</p></li><li><p>请远离麻醉类物品</p></li><li><p>下决心坚定地反抗任何性侵犯的苗头：如果情况恶化，能够预先就断然拒绝不正当性行为的女性，不太可能被动地屈从于男性的侵犯</p></li><li><p>在开始亲密交往前，直接、坦率地和伴侣说清楚性界限，这样可以避免不必要的危险。</p></li></ul><h1 id="10-压力与紧张"><a href="#10-压力与紧张" class="headerlink" title="10. 压力与紧张"></a>10. 压力与紧张</h1><p>本章集中探讨对<strong>亲密关系有害的各种陷阱、障碍和危险</strong>。</p><h2 id="10-1-感知到的关系价值"><a href="#10-1-感知到的关系价值" class="headerlink" title="10.1 感知到的关系价值"></a>10.1 感知到的关系价值</h2><p>伴侣对亲密关系的重视达不到我们对他们期望的程度，我们就会受伤。这种受伤的程度<strong>取决于我们期望别人接纳我们的程度</strong>。</p><p>如果你遭到某个团队的拒绝，但在一开始你就不想参加这个团队，那么这对你构成不了什么打击。而当我们期望别人接纳我们，非常在乎别人对我们的看法时，这时的拒绝才更加令人痛苦。<strong>即使别人既接纳又喜欢我们，但达不到我们期望的程度，我们这时仍有可能受到伤害。这正是单恋经常出现的情形</strong>。我们的单恋对象可能反过来也会喜欢我们，但如果我们期望得到的是爱恋而不仅仅是喜欢，他们温和的举动也会令人抓狂。</p><h2 id="10-2-感情创伤"><a href="#10-2-感情创伤" class="headerlink" title="10.2 感情创伤"></a>10.2 感情创伤</h2><p>一般来说，就接纳而言，他人对我们的接纳程度越高，我们越可能获得更好的自我感觉。而就拒绝而言，温和的拒绝和更大程度的拒绝差别不大（因为就未来配偶的反应而论，轻微的厌烦和彻底的厌恶之间通常实际差别并不大）。</p><p><strong>关系贬值：</strong>我们感知到的关系价值减少或者他人对我们的尊重明显下降——带给人的感受尤为可怕，会引起多种痛苦的情绪反应。比如当伴侣背叛我们，我们就会感到悲哀、愤怒和受伤，而受伤感是一种独特的感受，与关系价值的减少有关。</p><h2 id="10-3-伴侣排斥"><a href="#10-3-伴侣排斥" class="headerlink" title="10.3 伴侣排斥"></a>10.3 伴侣排斥</h2><p><strong>排斥（ostracism）</strong>，亲密关系中的人际拒绝，即受到身边人的忽视和“横眉冷对”。<strong>排斥者们往往会冠冕堂皇地认为</strong>他们的排斥行为是一种惩罚伴侣、避免对抗或者在冲突之后平复心绪和低调处理的有效手段。<strong>事实上，当排斥的伴侣保持沉默时，只有极少的人会进行解释，这样被排斥的伴侣往往对排斥的原因一无所知。他们只知道自己被人拒绝了，他们体验到的情感更多是愤怒、沮丧和伤害，而不是内疚和悔恨。</strong>因此，被排斥者一般并不认为伴侣的退避行为是友善或者有效之举，相反，他们通常认为<strong>排斥只会损害他们的亲密关系</strong>。</p><h2 id="10-4-嫉妒"><a href="#10-4-嫉妒" class="headerlink" title="10.4 嫉妒"></a>10.4 嫉妒</h2><p>嫉妒：由于现实或臆想中的竞争对手而使珍贵的亲密关系面临丧失，引起一种消极的情感体验。界定妒忌最恰当的三种情感是：伤害、愤怒和恐惧</p><p><strong>嫉妒的两种类型</strong></p><ul><li><p>反应性嫉妒：反应性嫉妒是指人们在觉察到自己所珍视的亲密关系面临实际的威胁时产生的嫉妒心理</p></li><li><p>怀疑性嫉妒：怀疑性嫉妒是指伴侣并没有不端行为，个体只是由猜疑所引起的嫉妒。</p></li></ul><p>两种嫉妒的界限比较模糊，所以只考察共性问题，而不分别讨论。</p><p><strong>容易嫉妒的人</strong></p><ul><li><p><strong>Calt很低：</strong>当人们的替代伴侣很糟糕时，就会感到非常需要当前的伴侣，任何足以威胁他们亲密关系的事件或行为都是致命的。</p></li><li><p><strong>适配价值不足：</strong>如果伴侣一方比另一方条件更好，比如外貌上更有吸引力、更富有或更有才华，较弱一方的适配价值就较低，这就可能出现问题。这就是婚配要讲究门当户对的另一个原因，人们总是与具有类似适配价值的人共结连理。</p></li><li><p><strong>依恋类型：</strong>痴迷型比其他类型的人会体验到更多的嫉妒</p></li></ul><p><strong>被嫉妒的人</strong></p><p>什么样的情敌容易被嫉妒，取决于伴侣看重什么。女性比男性更关心伴侣的资源，自信、强势、果断和富有的、甚于仅仅外貌非常英俊的男人容易被嫉妒。</p><p><strong>被嫉妒的事物</strong></p><p>男性一想到伴侣在性事上的不贞就会激起最强烈的嫉妒，而女性对伴侣感情上的不贞反应更强烈。（因为父系不确定的演化以及社会男女资源不均的演化）</p><p><strong>对嫉妒的反应</strong></p><p>如果不贞的配偶是女方而非男方，人们一般会认为出轨一方更可能在感情上依恋第三者。男性比女性更可能探查不正当关系的性本质，而女性比男性更可能探查询问其感情本质。</p><p>有时人们的嫉妒反应本意是要保护亲密关系，但往往事与愿违，反而损害了亲密关系：暗中监视伴侣，限制伴侣的自由，或者诋毁和威胁情敌。在心生嫉妒时，对亲近感到相对轻松自在的人（即有着安全型或痴迷型依恋的人）更可能表达自己的忧虑并努力修复亲密关系。</p><p><strong>应对嫉妒</strong></p><p>不论你是否拥有自己伴侣的爱恋，<strong>如果你不能确信自己是个有价值的人，那么这很可能危及你和伴侣的健康。</strong></p><ul><li><p><strong>减少社交网站的使用：</strong>如果你发现自己在网上到处窥探伴侣的信息，由此导致完全没有必要的担忧，你可能就需要离开电子屏了</p></li><li><p><strong>依靠自己：</strong>拒绝沉溺于不公平的情境，而努力保持“清醒”的头脑，避免产生愤怒或尴尬的情绪体验。</p></li><li><p><strong>增强自己：</strong>为自己做一些美好的事情，思考自己的优秀品质，从而提升个体的自尊。</p></li></ul><h2 id="10-5-欺骗"><a href="#10-5-欺骗" class="headerlink" title="10.5 欺骗"></a>10.5 欺骗</h2><p><strong>欺骗原因</strong></p><ul><li><p><strong>夸大自己的吸引力：</strong>男性更可能不如实地报告他们的抱负和收入，谎称自己对感情忠诚。女性更可能做出性事的许诺却不兑现。</p></li><li><p><strong>为了对方的利益：</strong>保护被欺骗者的感情或者增加他们的利益。如当你的伴侣询问她的妆容是否好看时，假如你真的不喜欢，通常不会直言相告。</p></li><li><p><strong>保持与别人礼貌和友好的交往：</strong>我们常常声称同意别人的看法，但实际上并非如此，我们常常会说某些事令我们很开心，但实际上并没有那么开心。</p></li></ul><p><strong>欺骗被识破的可能</strong></p><ul><li><p>动机水平：非常渴望谎言能成功的人一般比对谎言成败不太在乎的人更容易让人察觉。<strong>尤其在人们想通过说谎给自己心仪的异性留下好印象时，往往最容易被人识破</strong>，谎言的接受者和任何旁观的人都了然于胸。</p></li><li><p>非言语行为：人们说谎时常常吞吞吐吐、音调较高、犯很多语法错误、发生口误</p></li><li><p>对伴侣欺骗行为的察觉：伴侣之间对彼此行为更加敏感。但他们也会信任彼此（否则他们的关系就可能不太亲密），这就使得他们表现出事实偏见（truth bias），即认为伴侣一般都在讲真话。</p></li></ul><p>在人们认为最有奖赏价值的亲密关系中，伴侣很少说谎，部分原因是说谎侵犯了共同期望的诚实和信任。要保守秘密并不容易。即使你的谎言没有被揭穿，它们也会破坏亲密关系的氛围，引起没有根据的猜忌和怀疑。</p><h2 id="10-6-背叛"><a href="#10-6-背叛" class="headerlink" title="10.6 背叛"></a>10.6 背叛</h2><p>背叛：我们信任的人做出的讨厌的、伤害人的行为，并且在情理上我们根本预期不到这种背信弃义的不端行为。</p><p><strong>竞争性需求</strong></p><ul><li><p>不同亲密关系的竞争性需求：<strong>当人们试图同时忠诚于数个不同的亲密关系时，竞争性需求就不可避免。</strong>当义务出现交叉重叠，偶尔违背某一特定的亲密关系就不可避免。<strong>比如，如果你的两位密友计划同一天在不同的城市举行婚礼，你必然会令一位好友失望，即使你根本不想令他失望。</strong></p></li><li><p>同一亲密关系中的竞争性需求：好友前妻和他最好的朋友同居。亲密关系的诚实和坦率要求我告诉朋友，他的其他朋友（或者说他前妻）的背叛行为。然而，关爱和同情准则又表明，不要让他背负痛苦和尴尬的背叛消息，因为他对此无能为力。这是一种没有人能赢的情境。</p></li></ul><p><strong>背叛的个体差异</strong></p><p>男性更可能背叛自己的爱侣和生意伙伴，而女性更可能背叛她们的朋友和家人</p><p><strong>应对背叛</strong></p><ul><li><p>勇敢地正视背叛而不否认它的存在</p></li><li><p>以积极的眼光重新解释背叛，并把它作为促进个人成长的动力</p></li><li><p>依靠朋友，寻求支持</p></li></ul><h2 id="10-7-宽恕"><a href="#10-7-宽恕" class="headerlink" title="10.7 宽恕"></a>10.7 宽恕</h2><p>有时被背叛的伴侣会感到自己迫切需要实施某种残酷的报复，他们会反复思考自己遭遇的不公正待遇，通常不如那些宽厚仁慈的人过得幸福；他们心怀怨恨，不忘旧恶，根本不能忘记过去，开始新的生活。（不忘掉仇恨就会一直活在过去，沉溺在不幸福的回忆中）</p><p><strong>宽恕的构成要素</strong></p><ul><li><p>谦卑、真诚的道歉<br>如果背叛者承认他们的错误，承担责任，为他们的不端行为表示羞愧、悔恨和自责以真诚地赎罪，并发誓未来表现更好，受害者更有可能宽恕那些背叛他们的人</p></li><li><p>受害者一方的同理心<br>那些能够站在伴侣的角度并想象伴侣为什么会那样做的人（特别是那些能设想自己实施背叛行为的人）与缺乏同理心的人相比，更有可能宽恕伴侣。</p></li></ul><p><strong>优势</strong></p><p>如果人们得到宽恕，他们一般会变得更为悔恨，这使他们不太可能重复犯错</p><p><strong>局限性</strong></p><p>如果伴侣偶尔有不良行为并且值得原谅，那么宽恕有益，但如果伴侣没有悔意，宽恕实际上有害，会削弱你的自尊，延缓任何问题的解决。</p><h1 id="11-冲突"><a href="#11-冲突" class="headerlink" title="11. 冲突"></a>11. 冲突</h1><p>本章考察亲密关系的冲突。研究冲突的本质和起源。冲突如何展开、怎样升级、人们怎样才能有效地解决冲突。我们还要思考冲突是否有益于亲密关系。</p><h2 id="11-1-冲突的性质"><a href="#11-1-冲突的性质" class="headerlink" title="11.1 冲突的性质"></a>11.1 冲突的性质</h2><p>只要个体的动机、目标、信念、观点或行为妨碍别人或者与别人矛盾，就会发生人际冲突</p><p><strong>冲突为什么是不可避免的</strong></p><ul><li><p>任何两个人在情绪和偏好上都会<strong>不时地</strong>存在差别</p></li><li><p>亲密关系中总交织着一定的张力，它们迟早会引起一些紧张</p><ul><li><p>自主性对联系性<br>自由独立自主地行事与和伴侣亲密联系之间存在矛盾，这两者都需要。<strong>所以人们更多地受最近没有得到满足的需要和动机的影响，而其偏好则会随之来回摇摆。</strong></p></li><li><p>开放对封闭<br>亲密的伴侣们期望能相互分享他们的思想和情感。然而，人们也希望有自己的隐私。</p></li><li><p>稳定对变化<br>熟悉和陌生的事物对人们都有吸引力，过分呆板僵化的可预测性会使爱情变得平庸而单调，这就会产生偶尔的犹豫不决和冲突。</p></li><li><p>聚合对分离</p></li></ul></li></ul><p><strong>冲突频率</strong></p><ul><li><p><strong>人格：</strong>高神经质的人比较敏感，更容易发生矛盾</p></li><li><p>依恋类型：忧虑被弃的人更怕伴侣离开自己，因此会产生更多的矛盾。</p></li><li><p><strong>生命阶段：</strong>如果你是年轻人，你与伴侣的冲突或许比过去更多</p></li><li><p><strong>相似性：</strong>冲突起源于不一致。伴侣之间的相似性低会产生更多的矛盾</p></li><li><p><strong>酒精</strong></p></li></ul><h2 id="11-2-冲突的过程"><a href="#11-2-冲突的过程" class="headerlink" title="11.2 冲突的过程"></a>11.2 冲突的过程</h2><p><strong>引发冲突的事件</strong></p><ul><li><p><strong>批评：</strong>行为人的评论或行为所要表达的内容并不重要，<strong>要紧的是目标把这种行动诠释为不公平的吹毛求疵</strong>。比如东西摆放位置、是否及时做了家务。</p></li><li><p><strong>无理要求：</strong>无理要求指看来不公平的索取，因为它超过了伴侣们彼此的正常期望。即使你为了完成了一项重大工程疯狂工作，却要求伴侣连续三个晚上做饭和洗碗，这会使伴侣不安。</p></li><li><p><strong>拒绝：</strong>拒绝（rebuffs）指 “一方请求另一方做出期待的反应，而另一方没有像预期的那样行动”。一方在接受到自己伴侣的性暗示后，在床上翻了下身又睡着了，伴侣就会感到被拒绝。</p></li><li><p><strong>累积的烦恼（cumulative annoyances）</strong>：相对轻微的事件不断重复变得恼人。比如男生对女生多次约会的迟到反应</p></li></ul><p><strong>伴侣对冲突的解释</strong></p><p><strong>自我服务偏差</strong>使当事人对自己行为做出更好的评价。冲突出现时，亲密伴侣对他们挫折所做出的解释，就会严重影响到他们的苦恼和愤怒程度。善意的归因用有利的眼光来看待伴侣，使得冲突更可能得到解决，这就是这类归因能增进亲密关系持续满意度的一个原因。当我们判断伴侣能改变有害的行为时，我们就更可能说出我们的不满，建设性地寻求解决冲突的方法</p><p><strong>掌控愤怒</strong></p><p>在亲密关系中，人们期望从伴侣那里得到慷慨、宽容的对待，咄咄逼人地展示损怒只会反过来让伴侣也变得愤怒。并且当你感到愤怒时表达出愤怒会让你更愤怒。如何掌控愤怒？</p><ul><li><p>换一种思维：思考伴侣在不想伤害你的前提下为什么这么做</p></li><li><p>冷静一下：暂时离开房间，尽快地平静下来，然后再投入冲突。</p></li><li><p>寻找幽默：幽默无法和愤怒共存，可以积极寻求幽默抵消愤怒。</p></li></ul><p><strong>介入冲突</strong></p><ul><li><p>避免冲突</p><ul><li><p>激发事件微不足道，不值得积极地争执</p></li><li><p>问题看来很难处理，冲突没有任何好处</p></li></ul></li><li><p>介入冲突</p><ul><li><p>协商</p></li><li><p>升级</p></li></ul></li></ul><p><strong>要求/退避模式</strong></p><p>一方（要求者）批评、不断唠叨、向另一方提出要求，而伴侣（退避者）逃避正面接触、退避、采取守势。在全世界，多数情况下女性是要求者而男性是退避者</p><p><strong>协商和顺应</strong></p><p>当爱恋中的伴侣最后头脑冷静下来，通常会进行协商。伴侣们宣告他们的立场并一起努力明智地解决冲突。</p><ul><li><p>协商</p><ul><li><p>保持乐观：积极期望有助于达成共识</p></li><li><p>尊重自己及伴侣的意见</p></li><li><p>在激烈的讨论中偶尔暂停一下</p></li></ul></li><li><p>顺应：双方都表现出破坏性冲突反应时亲密关系就很危险，当伴侣表现出破坏性的行动时，另一方能保持顺应难能可贵。顺应就是抑制同样破坏性行动的冲动，努力的镇静和忍耐。</p></li></ul><p><strong>应对冲突</strong></p><p>争执到底能促进还是侵蚀伴侣的满意度取决于争议进行的方式。争议方式分为4种。最普遍的婚姻模式中夫妻双方都是确认型，是夫妻群体中最满意的。</p><ul><li><p><strong>多变型：</strong>多变型常常表现出很高水平的负面情感，但他们能充分运用智慧和真来缓和愤怒。</p></li><li><p><strong>确认型：</strong>确认型的伴侣相比于多变型更加镇静，讨论或许很激烈，但他们常常通过表达同理心、理解对方的观点来彼此确认。</p></li><li><p><strong>逃避型：</strong>逃避型的夫妻很少争吵。他们回避正面对抗，如果他们真要讨论他们的冲突，也非常温和谨慎。</p></li><li><p><strong>敌对型：</strong>敌对型的讨论充斥着批评、蔑视、防卫和退避，讨论的时间越长，他们就会变得越压抑。</p></li></ul><h2 id="11-3-冲突的结果"><a href="#11-3-冲突的结果" class="headerlink" title="11.3 冲突的结果"></a>11.3 冲突的结果</h2><p><strong>冲突的结束</strong></p><p>常见的冲突结束有5种结果。</p><ul><li><p><strong>分离：</strong>分离指伴侣一方或双方在冲突没有解决时就退出的冲突结束方式。分离可以结束愤怒的会晤，并且时间上的分隔能使争斗双方头脑冷静，使双方能更有建设性地思考他们的处境。然而它提不出解决问题的方法，只是延迟了未来的不和。</p></li><li><p><strong>支配：</strong>支配（domination）指伴侣一方得逞，另一方停止反抗的冲突结束方式。另一方更强大情形下，强势方通常对这样的结果感到满意。但失败者对于支配是非常反感的，心中可能会滋生敌意和憎恨</p></li><li><p><strong>妥协：</strong>妥协（compromise）指双方都降低期望以找到双方都能接受的替代办法来结束冲突。当一方所得只有在对方蒙受损失的情况下才能实现时，妥协才可能是解决冲突的最好方式。</p></li><li><p><strong>整合式一致：</strong>伴侣们需要对他们的愿望进行改进并按重要性排序，做出选择性的让步，发现不强加于伴侣的、实现目标的新方法。</p></li><li><p><strong>结构性改善：</strong>结构性改善（structural improvement）指伴侣不仅得到他们想要的，而且从中得到学习和成长。</p></li></ul><p><strong>冲突的益处</strong></p><p>冲突能暴露潜在的问题和矛盾，这样才有可能寻求解决方法。<strong>不要避免冲突</strong>，成功的冲突包括自我控制，自我控制需要三个“不要”</p><ul><li><p><strong>不要退避：</strong>你的伴侣提出关心的问题或抱怨时，戒心重重地逃避冲突是令人讨厌的，不能解决任何问题。可以请求对方重新安排更方便的时间来讨论冲突。</p></li><li><p><strong>不要消极：</strong>遏制你的讥讽、克制你的轻视、丢弃你的厌恶。粗鲁、暴躁和刻薄的行为对你的亲密关系具有很强的侵蚀作用</p></li><li><p><strong>不要陷入负面情感相互作用的怪圈：</strong>请注意，当你意识到你和伴侣正在你来我往地破口大骂，侮辱和谴责变得越来越强烈时，<strong>请停止。休息10分钟，做好准备，平静下来，再返回你的讨论并为上次的过激言辞道歉。</strong></p></li></ul><h1 id="12-权力与暴力"><a href="#12-权力与暴力" class="headerlink" title="12. 权力与暴力"></a>12. 权力与暴力</h1><h2 id="12-1-亲密关系中的权力"><a href="#12-1-亲密关系中的权力" class="headerlink" title="12.1 亲密关系中的权力"></a>12.1 亲密关系中的权力</h2><p>运用相互依赖的观点来描述权力构筑的基础、权力行使的过程和使用权力导致的结果。</p><h3 id="12-1-1-权力的来源"><a href="#12-1-1-权力的来源" class="headerlink" title="12.1.1 权力的来源"></a>12.1.1 <strong>权力的来源</strong></h3><p><strong>权力是建立在对有价值资源控制的基础上。</strong>如果我控制了你想拥有事物的使用权，你可能就会心甘情愿地服从我的指令，以便得到你想拥有的事物，那么我就对你拥有权力。</p><h3 id="12-1-2-权力的特点"><a href="#12-1-2-权力的特点" class="headerlink" title="12.1.2 权力的特点"></a>12.1.2 <strong>权力的特点</strong></h3><ul><li><p><strong>拥有权力的人未必拥有人们渴望得到的资源；他/她只要拥有控制人们获得这些资源的能力就已足够。</strong><br>如你很想买某个东西，朋友虽然没有该商品，却拥有金钱，那他就拥有了控制力</p></li><li><p><strong>只有在他人想要得到某些资源的情况下，个体才能从控制的资源上得到权力。</strong>朋友对你的控制力取决于你多想获得该商品，个体的欲望助长了另一个人的权力。<strong>在爱情关系中，投入较少的伴侣通常拥有更多的权力</strong></p></li><li><p><strong>所渴望资源的替代来源易得性：如果很多朋友都能借给你钱，那你的选择会更加从容。更加依赖就意味着权力更少，如果伴侣一方的替代选择很少，另一方却很多，权力就会出现更大的不平衡。</strong>可获得的替代选择上的差别可以解释为什么在传统婚姻中男性一般女性更强权。</p></li></ul><h3 id="12-1-3-权力类型"><a href="#12-1-3-权力类型" class="headerlink" title="12.1.3 权力类型"></a>12.1.3 <strong>权力类型</strong></h3><p>奖赏权力、强迫权力、合理权力、参照权力、专家权力、信息权力</p><h3 id="12-1-4-男女两性对权力的控制"><a href="#12-1-4-男女两性对权力的控制" class="headerlink" title="12.1.4 男女两性对权力的控制"></a>12.1.4 男女两性对权力的控制</h3><p>男女得到权力的不同源于对资源控制的不同，一般情况下，男女权力不等，主要有三点原因</p><ul><li><p><strong>男性和女性一般面临着相对资源的差异：</strong>金钱作为权力源比其他任何资源的运用都要灵活。普遍性的资源几乎能在非常广泛的情境下与任何人交换，不管是谁控制了它们都有很大的自由来决定用它做什么（和谁一起做）特殊性的资源在特定的情境中很有价值，但在其他情境则并非如此，它们只能针对特定的伴侣赋予其拥有者权力。</p></li><li><p><strong>社会规范支持并维持男性的支配地位：</strong>如果女性处在领导岗位，直截了当地命令别人行事，人们对她们的评价常常比对男性更苛刻</p></li><li><p><strong>男女平等的标准</strong>：男女平等的标准是不确定的。男性通常在重大决策时更具有话语权。</p></li></ul><h3 id="12-1-5-权力的过程"><a href="#12-1-5-权力的过程" class="headerlink" title="12.1.5 权力的过程"></a>12.1.5 权力的过程</h3><p>权力表达有三种方式：谈话、非言语行为、权力风格</p><p><strong>谈话</strong></p><p>两人之间的谈话可能会受到双方权力平衡的影响。比如男性谈话中权力更大，因为女性能容许自己更多地被男性<strong>打断</strong>，而不是反过来打断男性。</p><p><strong>非言语行为</strong></p><p>权重之人较权轻之人的人际距离更大，表现更丰富的面部表情，姿势更不对称，占据更大的空间。</p><ul><li><p>性别差异<br>女性在判断他人情绪和意图方面一般比男性更精确</p></li><li><p>权力大小差异<br>个体非言语的敏感性还与他/她权力的大小有关。社会地位低的员工通常对社会地位高的领导感情变化更加敏感，反之领导不需要关注下属变化。</p></li></ul><p><strong>权力风格</strong></p><ul><li>直接/间接：人们对自己的亲密关系越满意，就越有可能采用直接的策略。</li><li><p>追求目标时和伴侣互动的程度，有权力的人更倾向于使用双边策略</p><ul><li><p>双边策略：人们寻求伴侣的互助合作，他们的策略就是双边的，涉及伴侣双方。</p></li><li><p>单边策略：人们会采用单边的独立行动，在不牵涉伴侣的情况下做他们想做的。（因为权力不足的情况下无法要求别人一起行动）</p></li></ul></li></ul><h3 id="12-1-6-权力的两面性"><a href="#12-1-6-权力的两面性" class="headerlink" title="12.1.6 权力的两面性"></a>12.1.6 权力的两面性</h3><ul><li><p><strong>积极面：</strong>忠诚、幸福的爱人常常利用他们的影响力来使他们的伴侣获益，从而提升而非损害他们相互之间的亲密关系</p></li><li><p><strong>阴暗面：有些人（大部分是男性）努力想成为他们亲密关系中的胜利者，他们往往是控制欲强、刚愎自用的人，其伴侣通常不幸福。</strong>权力对于他们很重要，如果他们不能通过更为合理的影响力来得偿所愿，他们就可能痛苦地但有时却很有效地利用暴力来施加控制。</p></li></ul><h2 id="12-2-亲密关系中的暴力"><a href="#12-2-亲密关系中的暴力" class="headerlink" title="12.2 亲密关系中的暴力"></a>12.2 亲密关系中的暴力</h2><h3 id="12-2-1-亲密关系中的暴力种类"><a href="#12-2-1-亲密关系中的暴力种类" class="headerlink" title="12.2.1 亲密关系中的暴力种类"></a>12.2.1 亲密关系中的暴力种类</h3><ul><li><p>情境性伴侣暴力（situational couple violence，SCV）：情境性伴侣暴力是从失去控制的剧烈冲突中突然爆发。当伴侣双方都变得愤怒陷于特定争执时，就会发生SCV，所以它只是偶尔发作，通常比较温和，不太可能升级为严重威胁生命的身体攻击。</p></li><li><p>亲密恐吓（intimate terrorism，IT）：伴侣一方把暴力作为控制和压迫另一方的工具，对伴侣的伤害很严重。亲密恐吓通常更加隐蔽，使用的手段可能是威胁、恐吓、恶言相向、限制行动等，目的在于通过对对方的控制，得以获得自己的利益和满足自己的需求。因此，亲密恐吓更多地是一种操纵和控制行为，而不是要立刻对对方施暴。</p></li><li><p>暴力抵抗（violent resistance）：指伴侣有力地对亲密恐吓进行反击</p></li></ul><h3 id="12-2-2-暴力相关因素"><a href="#12-2-2-暴力相关因素" class="headerlink" title="12.2.2 暴力相关因素"></a>12.2.2 暴力相关因素</h3><p><strong>情境性伴侣暴力影响因素</strong></p><ul><li><p>激发因素（instigating triggers）<br>情境性伴侣暴力的路径始于引起伴侣一方或双方争吵或愤怒的激发因素</p></li><li><p>促动因素（impelling influences）</p><ul><li><p>个体生命早期的事件<br>使人倾向暴力的因素源于个体生命早期的事件。比如，幼时目睹父母之间的暴力，长期接触太多攻击性的媒介（如暴力电影和视频游戏），这样的人更可能实施IPV</p></li><li><p>持久的个人特征<br>脾气暴躁、容易发怒或者神经质得分高的人也都容易发生亲密暴力。</p></li><li><p>伴侣之间的互动模式<br>沟通技能低下的伴侣或依恋类型不匹配的伴侣也更可能发生IPV</p></li><li><p>环境<br>工作或学习上的压力或者闷热、嘈杂、不舒服的环境也会让人变得易怒。</p></li></ul></li><li><p>抑制因素（inhibiting influences）<br>抑制因素可以抵消攻击的强烈欲望。如男女平等的社会文化，尽责的人、清醒的人</p></li></ul><p><strong>亲密恐吓</strong></p><ul><li><p>采取暴力和伤害威胁只是防止伴侣离开自己的拙劣手段</p></li><li><p>反社会或相当自恋，暴力只是他们用来达成心愿的工具</p></li></ul><p><strong>暴力抵抗</strong></p><ul><li><p>暴力基本原理<br>所有男性都认为他们的行为是对伴侣不敬的合乎情理的反应，都提到他们伴侣的挑衅才是他们虐待的起因。他们还感到男性理应比女性强势、优秀，所以他们有权利使用暴力来控制和处罚女性。</p></li><li><p>受伤者不离开的原因<br>她们不离开是因为尽管存在虐待，但是她们并不认为离开对她们更有好处</p></li></ul><h1 id="13-亲密关系解体"><a href="#13-亲密关系解体" class="headerlink" title="13. 亲密关系解体"></a>13. 亲密关系解体</h1><h2 id="13-1-离婚率上升的原因"><a href="#13-1-离婚率上升的原因" class="headerlink" title="13.1 离婚率上升的原因"></a>13.1 离婚率上升的原因</h2><ul><li><p>我们渴望从婚姻中得到更多，对婚姻持有更高的期望标准</p></li><li><p>上班的女性在经济上更为自由，有更多的机会接近有吸引力的替代伴侣，在工作和家庭之间面临的冲突日益严峻</p></li><li><p>兴起的个人主义和社会流动性使我们与阻遏离婚的社区规范联系更少，也更少受到它的影响</p></li><li><p>新制定的法律使得离婚更为大众接受，离婚的程序也更简单</p></li><li><p>随意的同居削弱了婚姻的承诺</p></li><li><p>离婚家庭的孩子在他们长大后更可能离婚</p></li></ul><h2 id="13-2-离婚征兆"><a href="#13-2-离婚征兆" class="headerlink" title="13.2 离婚征兆"></a>13.2 离婚征兆</h2><p>有人提出各种模型来详细解释离婚的某些根源，本节介绍各种模型的理论和研究结果</p><p><strong>障碍模型</strong></p><p>障碍模型的重大贡献在于强调了一个事实：本想分手的不幸伴侣却因为离开的代价太大而往往仍然在一起。”</p><ul><li><p>影响关系破裂的三种因素</p><ul><li><p>吸引力</p></li><li><p>个体拥有的替代选择</p></li><li><p><strong>亲密关系周围的障碍 社会压力、道德障碍、经济负担等</strong></p></li></ul></li></ul><p><strong>脆弱-应激-适应模型</strong></p><p>我们婚姻的质量取决于我们是谁（脆弱）、我们遭逢的环境（应激）和我们应对环境的方式（适应）三者的相互作用</p><ul><li><p>脆弱<br>脆弱（易受伤害性），个体对婚姻的负面特质。可能包括个体成长家庭里的不幸经历、受教育程度低、适应不良的人格特质、拙劣的社交技能或者对婚姻起反作用的态度。这些特征并不会使离婚必然发生，但它们会严重影响伴侣所遭遇的环境，还会影响到人们应对紧张的适应过程</p></li><li><p>应激<br>应激，压力事件。有些应激源（比如一段时期的失业或重病在身）只会发生在某些特定的婚姻上，但另一些应激源（比如怀孕、分娩和养育）则普遍存在。伴侣必须应对和适应应激事件，处理得不好，累计的不满就会引起婚姻的不稳定和离婚。</p></li><li><p>适应<br>模型具有反馈结构，成功适应的能力可以让我们变得更加坚强。</p></li></ul><p><strong>亲密关系适应过程（PAIR）项目</strong></p><p>亲密关系适应过程（Processes of Adaptation in Intimate Relationships，PAIR）</p><p>婚姻失败的三种解释：</p><ul><li><p>持续的动力<br>持续的动力（enduring dynamics）模型，认为伴侣把求爱期间就浮现出的问题、矛盾及持续的脆弱带入了他们的婚姻之中，这种婚姻一开始就更加脆弱</p></li><li><p>凸现的危难<br>突现的危难（emergent distress）模型，它提出最终毁灭伴侣的问题行为始于结婚之后。婚后出现了某些摧毁婚姻的危机。</p></li><li><p>幻灭<br><strong>三种解释中对是否离婚最好的预测因素。</strong>伴侣们在婚姻开始时，常常对他们的亲密关系有着美好、浪漫的看法，这是不切实际的乐观。之后，随着时间的推移们认识到他们的伴侣关系并不像起初看来的那般美好，任何婚姻中存在的浪漫都会消退。</p></li></ul><h2 id="13-3-分手"><a href="#13-3-分手" class="headerlink" title="13.3 分手"></a>13.3 分手</h2><p>人们不会轻率地结束他们曾经承诺的亲密关系，人们只有到了最后，认为没有伴侣他们会过得更好时才会提起离婚</p><h3 id="13-3-1-与婚前伴侣的分手"><a href="#13-3-1-与婚前伴侣的分手" class="headerlink" title="13.3.1 与婚前伴侣的分手"></a>13.3.1 <strong>与婚前伴侣的分手</strong></h3><p><strong>大学生对于分手有几个重大区别</strong></p><ul><li><p>是否直接严明<br>有些情况下，分手的努力是直接的，或者明确地说出来；然而，大多数情况下，人们使用间接的策略，企图不说出分手就结束关系。</p></li><li><p>分手的努力指向他人还是指向自己<br>指向他人会设法保护伴侣情感，比如给与伴侣反应机会以保存颜面。指向自己更自私地损害伴侣情感，比如单方面宣布结束关系，而不对伴侣做出解释，躲避任何进一步的接触。</p></li></ul><p><strong>步骤</strong></p><p>当伴侣一方对亲密关系感到厌倦并开始注意其他人时，结束关系的过程通常就已经开始了。该伴侣变得冷漠，感情投入更少，这往往在最初会引起修复关系并恢复关系原貌的努力。然而，当伴侣双方共处的时间更少，并且缺乏兴趣时，分手的念头又开始蠢蠢欲动了。接着又继续讨论关系，双方同意再次努力解决问题，但他们又注意到其他替代选择，伴侣变得更加退避。他们开始注意其他人，但是接着产生了重归旧好的短暂愿望，随后被内心呼唤放弃的深思熟虑所取代。他们在心理上已做好准备，然后分手。</p><h3 id="13-3-2-离婚步骤"><a href="#13-3-2-离婚步骤" class="headerlink" title="13.3.2 离婚步骤"></a>13.3.2 <strong>离婚步骤</strong></h3><p>接触关系的方式有可能影响今后对待彼此的情感，伴侣如果没有机会识别和讨论不满的原因，则会对彼此持有不太积极的情感，在分手后也不太可能保持联系，而讨论了这些困难的伴侣则要好得多。</p><ul><li><p>个人阶段：在<strong>最初的个人阶段</strong>里，伴侣一方变得不满意，经常感到沮丧和不悦</p></li><li><p>双人阶段：<strong>接着是双人阶段</strong>，不幸福的伴侣表露出他/她的不满，接着或许会出现旷日弥久的协商、对峙或者尝试适应，这阶段常见的情感包括震惊、愤怒、伤害，有时还会出现解脱感。</p></li><li><p>社交阶段：<strong>在亲密关系接近结束之际，社交阶段开始了</strong>。伴侣们公开宣扬他们的苦恼，向家人和朋友解释他们自己的遭遇，并寻求支持和理解</p></li><li><p>善后阶段：<strong>随着关系结束，善后阶段开始。</strong>哀痛减少，伴侣开始通过认知加工克服他们的失败，并丢弃过去的伴侣关系。重新修正、整理记忆，创造出可接受的关系历程故事（即“叙述”）。此阶段有可能发生合理化和对关系的重新评价</p></li><li><p>复兴阶段：<strong>在复兴阶段里，已离婚的“伴侣”作为单身重新进入社交生活</strong>，常常告诉别人他们的经验已经改变了他们，现在自己变得更加聪明睿智</p></li></ul><h2 id="13-4-分手结果"><a href="#13-4-分手结果" class="headerlink" title="13.4 分手结果"></a>13.4 <strong>分手结果</strong></h2><p><strong>解体后的关系</strong></p><p>大多数情况下，分手后彼此的忠诚全部消退。一小部分可以成为朋友，极少数重新复合。</p><p><strong>克服消极情绪</strong></p><p>具有不安全依恋类型的人（担心被伴侣抛弃）尤其可能难以释怀分手。他们仍对以前的伴侣痴迷（在想到他/她与别人相恋时特别紧张不安），所以比其他人更悲伤，持续的时间也更长。（<strong>要忘掉前伴侣，焦虑的人着眼于新的婚恋对象更容易摆脱失败的亲密关系</strong>）。</p><p><strong>离婚结果</strong></p><ul><li><p><strong>适应：</strong>人们要耗费数年的时间来适应婚姻的结束，但大多数人都能逐渐重新振作。</p></li><li><p><strong>社交圈子：</strong>人们在离婚后的数年里社交圈子一般变得更小。因为会失去某些朋友和大部分姻亲。</p></li><li><p><strong>经济资源：</strong>平均而言，离婚后女性的生活标准降低了，而男性则提高了。因为女性通常需要养育孩子。</p></li><li><p>前配偶之间的关系</p></li></ul><p><strong>父母离异的孩子</strong></p><p>与那些父母仍维持婚姻的人相比，父母离异的儿童在青少年期和成人早期幸福的水平都较低。如果儿童能够在离婚后维持与父母高质量的亲子关系，他们不太会受到离婚的影响。</p><h1 id="14-亲密关系维持与修复"><a href="#14-亲密关系维持与修复" class="headerlink" title="14. 亲密关系维持与修复"></a>14. 亲密关系维持与修复</h1><h2 id="14-1-亲密关系维持"><a href="#14-1-亲密关系维持" class="headerlink" title="14.1 亲密关系维持"></a>14.1 亲密关系维持</h2><h3 id="14-1-1-保持忠诚"><a href="#14-1-1-保持忠诚" class="headerlink" title="14.1.1 保持忠诚"></a>14.1.1 保持忠诚</h3><p>忠诚于伴侣关系的人与不太忠诚的伴侣相比，更加盼望亲密关系能持续，他们对亲密关系的思考和行为方式也不同</p><p><strong>认知维持机制</strong></p><ul><li><p><strong>自我定位的变化：</strong>他们不再把自己视为单独的个体，而是视为包括自己及伴侣在内的更大整体的一部分。<strong>用“我们”取代“我”</strong></p></li><li><p><strong>积极错觉：</strong>忠诚的伴侣会以积极错觉（positive illusion）来看待彼此，彼此理想化并尽可能以最好的眼光来看待他们的亲密关系</p></li><li><p><strong>替代选择的无视：</strong>满足的伴侣意识不到自己在替代关系（情人）中可能得到的好处，也相当不关心替代伴侣。</p></li></ul><p><strong>行为维持机制</strong></p><ul><li><p><strong>牺牲意愿：</strong>承诺的人常常愿意为亲密关系做出各种个人牺牲，克制自己的欲望或做出不愿意做的事情</p></li><li><p><strong>鼓励我们成长：</strong>当伴侣鼓励我们成为自己所期望的人时——<strong>支持我们去学习技能，赞同我们接纳有前途的新角色和责任，提升我们的自我成长</strong>——我们的亲密关系和个人幸福都会得到提升</p></li><li><p><strong>顺应：</strong>忠诚的爱人还倾向于忍受伴侣的一些不严重的苛刻对待而不还击。这就是顺应（accommodation）现象。它与自我折磨无关；相反，只要伴侣的冒犯只是偶尔或暂时的，顺应就提供了避免无谓冲突的有效方法，否则只会持续令人不悦的交往，这需要进行自我控制，</p></li><li><p><strong>玩乐：当伴侣能一起参与新异的、具有挑战性的、令人兴奋和快乐的活动时，他们通常会感到满足。</strong>在现实的世界里，那些热衷于徒步旅行、骑车、跳舞或者参加音乐会、演讲和演出的人，<strong>比那些只是待在家里看电视的人，认为他们的婚姻质量更高。</strong></p></li><li><p><strong>宽恕</strong></p></li></ul><h3 id="14-1-2-保持满足"><a href="#14-1-2-保持满足" class="headerlink" title="14.1.2 保持满足"></a>14.1.2 保持满足</h3><p>维持机制持续的时间是短暂的，所以我们不得不坚持到底</p><p><strong>欣赏并且表达感激</strong></p><p>义务地去注意伴侣为你付出的关爱、仁慈和慷慨。并且向伴侣表达。<strong>当我们向伴侣表达我们的感激时，我们就能为他们提供巨大的价值认可和关爱。我们明确的欣赏心态减少了他们帮助我们时感到的代价，因此他们很容易承受他们付出的较小的牺牲</strong>一一结果是他们在继续为我们的利益努力时，能得到更多的快乐。</p><ul><li>几种策略 最重要的是积极性、保证和分担任务</li></ul><p><img src="/img/亲密关系维持策略.jpg" alt="亲密关系维持策略.jpg"></p><h2 id="14-2-亲密关系修复"><a href="#14-2-亲密关系修复" class="headerlink" title="14.2 亲密关系修复"></a>14.2 亲密关系修复</h2><p>大意是自己找点自助性书籍学习或者寻求专业的婚姻治疗师，没啥营养。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">社会心理学中的亲密关系</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="心理学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>指数基金投资指南</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/01/27/%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%8C%87%E5%8D%97/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/01/27/%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%8C%87%E5%8D%97/</id>
    <published>2023-01-27T12:19:25.000Z</published>
    <updated>2023-05-04T06:56:04.252Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《指数基金投资指南》是雪球大V银行螺丝钉的书，里面介绍了一些他对于指数基金投资的科普和看法。下面记录了一些比较有用的知识。</p><p>储蓄的收益率很难抵消通货膨胀带来的货币贬值，所以需要通过合理投资赚取更高的收益率。</p><h1 id="1-投资新手建议"><a href="#1-投资新手建议" class="headerlink" title="1. 投资新手建议"></a>1. 投资新手建议</h1><p>这一章主要在介绍资产的概念，在《富爸爸穷爸爸》中已经介绍过，大同小异。</p><h1 id="2-指数基金科普"><a href="#2-指数基金科普" class="headerlink" title="2. 指数基金科普"></a>2. 指数基金科普</h1><h2 id="2-1-指数"><a href="#2-1-指数" class="headerlink" title="2.1 指数"></a>2.1 指数</h2><p>指数是一个选股规则，它的目的是按照某个规则挑选出一篮子股票，并反映这一篮子股票的平均价格走势。</p><p>例如沪深300指数是由上海和深圳证券市场中选取300只A股作为样本编制而成的成份股指数。覆盖了沪深市场六成左右市值，具有良好的市场代表性。</p><h2 id="2-2-指数是谁开发的"><a href="#2-2-指数是谁开发的" class="headerlink" title="2.2 指数是谁开发的"></a>2.2 指数是谁开发的</h2><p><strong>开发指数的机构主要有两类：证券交易所和指数公司。</strong></p><p>国内有三大指数系列。上海证券交易所（简称上交所）开发的上证系列指数，深圳证券交易所（简称深交所）开发的深证系列指数，以及中证指数有限公司开发的中证系列指数。</p><p>美国主要有三大指数：纳斯达克指数、标普500指数、道琼斯指数。</p><p>中国香港主要是恒生公司开发的指数，例如恒生指数和H股指数。</p><h2 id="2-3-指数基金"><a href="#2-3-指数基金" class="headerlink" title="2.3 指数基金"></a>2.3 指数基金</h2><p>如果有基金公司开发一个基金产品，也完全按照指数的选股规则去买入完全一样的一篮子股票，这就是指数基金。</p><p>指数基金跟普通的股票基金最大的一个不同点是：一般的股票基金，依赖于基金经理的投资水平，基金的业绩好不好跟很大程度上取决于基金经理的能力；<strong>而指数基金的业绩跟基金经理的关系不大，主要取决于对应指数的表现。</strong></p><h2 id="2-4-指数基金优势"><a href="#2-4-指数基金优势" class="headerlink" title="2.4 指数基金优势"></a>2.4 指数基金优势</h2><p><strong>生存周期长</strong></p><p>普通股票基金的表现取决于基金经理，由基金经理来决定股票的买入和卖出。但很少有基金经理能投资30~40年以上，所以普通股票基金一般无法长期存在下去。</p><p>指数基金可以通过吸收新公司替换老公司的方法，实现长生不老。理论上，指数的寿命与国家的寿命等同。</p><p><strong>长期上涨</strong></p><p>买指数基金就是买国运，所以只要国家有一个稳定的环境，指数背后的公司就能创造越来越多的盈利。或许某些年份遭遇困境，盈利会下滑，但长期看盈利会不断上涨。这是指数长期上涨的根本动力。</p><p><strong>成本低</strong></p><p>这里说的成本，主要是针对基金自身的运作成本。每只基金在运作的时候，<strong>每年都会收取基金管理费和托管费</strong>。主动型基金一般会收取基金规模的1.5%作为管理费。托管费是交给基金的托管方的。基金的庞大资产，并不是直接存放在基金公司，一般会在第三方托管方，例如某家大型银行。托管费就是支付给托管银行的费用。</p><p>因为指数基金不像主动型基金那样依赖基金经理，所以从整体来看，所有股票基金中，指数基金的管理费和托管费是最低的一类，这对于我们长期投资者来说，能省下一些费用。省到就是赚到，长期投资低成本指数基金更有利。</p><p><strong>tips：美国401计划和中国养老金账户</strong></p><p>由于养老对企业和社会负担越来越重，美国政府制定了401（k）条款。401k计划包括以下几点：</p><ul><li>每个月上班族拿出一部分收入来投入到401 (k) 计划中，企业也拿出一部分。汇总后一并投入到401 (k) 计划。</li><li>401 (k) 计划不需要缴纳资本利得税。这一点在美国很重要，美国做投资是要缴纳资本利得税的，免除这一税务，可以省下很多成本。</li><li>在59.5岁之前，401 (k) 计划里的钱不能取出来，否则要补上资本利得税和额外10%的惩罚税。</li></ul><p>这本书写的时候中国还没有出台养老金账户的相关政策，与401k相比，养老金账户在第一点不同，完全是个人出资的。相比之下，一些国企的企业年金和401k计划更像。</p><h1 id="3-指数基金分类"><a href="#3-指数基金分类" class="headerlink" title="3. 指数基金分类"></a>3. 指数基金分类</h1><p>指数基金最常见的一种分类，就是分为宽基指数和行业指数。</p><p>因为行业指数基金受行业特性的影响非常大。所以区分为宽基指数和行业指数。</p><ul><li>行业指数基金，限制投资行业。如消费行业指数基金</li><li>宽基指数基金：挑选股票的时候，并不限制行业，如沪深300指数基金。</li></ul><h2 id="3-1-宽基指数基金"><a href="#3-1-宽基指数基金" class="headerlink" title="3.1 宽基指数基金"></a>3.1 宽基指数基金</h2><p>宽基指数基金书中提到了很多，主要有上证50、沪深300、中证500、创业板指数、红利指数、基本面指数、央视财经50指数、恒生指数、纳斯达克指数等等。</p><h3 id="3-1-1-上证50指数"><a href="#3-1-1-上证50指数" class="headerlink" title="3.1.1 上证50指数"></a>3.1.1 <strong>上证50指数</strong></h3><p>上证50指数是从上交所挑选沪市规模最大、流动性好、最具代表性的50只股票组成样本股，以综合反映沪市最具影响力的一批优质大盘企业的整体状况。上证50指数是从2003年12月31日，从1000点开始起步。</p><p><img src="/img/上证50.jpg" alt="上证50指数历史走势"></p><p>从走势图可以看出：</p><ul><li>总体走势是上涨的。</li><li>从2003年年底以来，国内股市发生过三轮比较明显的牛市，分别发生在2006~2007年、2009年和2015年。<strong>其余时间里股市大多波澜不惊，走平或者阴跌。</strong></li><li>A股经常暴涨或暴跌，所以指数基金也带有这个特征。这个特征是我们投资指数基金需要特别注意的一点。</li></ul><p><strong>特点</strong></p><ul><li>以大盘股为主（国内指数挑选股票时都会遵循一定潜规则，如上市不满一个季度的股票不选；暂停上市的股票不选；财务上有问题的股票不选；多年亏损的股票不选。）</li><li>只有上交所的股票，没有深交所的股票，所以没有办法反映国内股市整体的走势。</li></ul><p><strong>蓝筹股</strong>：在西方赌场里，一般有三种颜色的筹码，其中蓝色筹码最为值钱。后来就用蓝筹股，代表规模较大、有较大影响力的公司。</p><p><strong>交易渠道：</strong>指数基金从交易渠道上可以分为场内指数基金和场外指数基金。这个场指的是证券交易所。场内基金在证券交易所上市，可以有“申购赎回”和“买入卖出”两套交易体系，其中买入卖出方式需要在证券交易所中进行，是通过股票交易软件来操作的。如果基金没有在证券交易所上市，那就是场外基金，它只有“申购赎回”一种交易方式。</p><p><strong>避开规模较小的指数基金：</strong>如果一个指数基金规模较小，它清盘的概率就比较大。基金清盘并不是说我们的投资血本无归了，而是按照某一个基金净值强制赎回，导致我们的投资中断。如果基金规模太小，那么基金公司运作这个基金可能就是亏本的，基金公司就有可能停止这个基金的运作。</p><p><strong>增强型指数基金：</strong>指数基金的目的是复制指数。不过有的时候，股市会出现一些比较明显的能获得超额收益的机会。于是，有的指数基金就会在追踪指数的基础上，去做一些操作来赚取超额收益，例如打新、量化模型等，希望相对于指数获得一些增强收益。这就是增强型指数基金。</p><p><strong>联接基金：</strong>联接基金是一种场外基金，通过申购赎回来交易。但它并不直接投资股票，而是通过<strong>投资对应的场内指数基金</strong>来实现复制指数的目的，也是指数基金的一种。</p><h3 id="3-1-2-沪深300"><a href="#3-1-2-沪深300" class="headerlink" title="3.1.2 沪深300"></a>3.1.2 沪深300</h3><p>沪深300指数（简称沪深300）是由中证指数公司开发的，从<strong>上交所和深交所</strong>挑选规模最大、流动性最好的300只股票。它的成份股数目比上证50多，也都是以大公司为主。从市值规模上来说，占到国内股市全部规模的60%以上，比较有代表性，所以<strong>沪深300也被认为是国内股市最具代表性的指数</strong>。</p><p><strong>特点：</strong>兼顾上交所和深交所</p><h3 id="3-1-3-中证500"><a href="#3-1-3-中证500" class="headerlink" title="3.1.3 中证500"></a>3.1.3 中证500</h3><p>将全部沪深300指数的300家公司排除，然后将最近一年日均总市值排名前300名的企业也排除，这样可以最大限度地避免选入大公司。在剩下的公司中，选择日均总市值排名前500名的企业，这就是中证500指数。</p><p><strong>特点：</strong>和上证50、沪深300表现有不同。</p><h3 id="3-1-4-创业板指数"><a href="#3-1-4-创业板指数" class="headerlink" title="3.1.4 创业板指数"></a>3.1.4 创业板指数</h3><p>在主板上市交易，门槛是很高的，公司需要达到一定规模，而且也要有足够的盈利才可以。但是有一些小公司，目前盈利还不好，达不到主板上市的条件。国家就给这类公司提供了一个门槛更低的市场：创业板市场。</p><p>创业板市场放在深交所下面。</p><p><strong>特点：</strong>中小型公司为主的指数。并且这些公司大多盈利没有进入稳定期，所以创业板的整体盈利数字比较低。相比主板的指数基金更容易暴涨暴跌。</p><h3 id="3-1-5-红利指数"><a href="#3-1-5-红利指数" class="headerlink" title="3.1.5 红利指数"></a>3.1.5 红利指数</h3><p><strong>指数基金加权方式</strong></p><ul><li>市值加权：股票规模越大，权重越高。是指数基金主流加权方式。</li><li>策略加权：按照别的方式决定个股权重。如红利指数按照股息率决定权重。</li></ul><p>股票的现金分红，也叫股息。能够长期发放高现金分红，至少就能够说明企业的盈利和财务状况良好。所以市面上指数发布商都发布了基于红利策略的指数。</p><p><strong>红利机会指数</strong></p><p>红利机会指数在传统红利指数的基础上增加了一些筛选条件。红利机会指数有3个要求：</p><ul><li>过去3年盈利增长必须为正；</li><li>过去12个月的净利润必须为正；</li><li>每只股票权重不超过3%，单个行业不超过33%。</li></ul><p><strong>指数特点</strong></p><ul><li><p>高股息率，在熊市更有优势。熊市分红后再投入的效果非常出众。指数的股息率越高，这一点在熊市越是明显。所以红利指数高股息率的特性，在熊市里是非常不错的优势。（同样是分红100万，熊市分红后100万能买到的股票份额，远比牛市分红后100万能买到的股票份额多得多。）</p></li><li><p>能持续发放现金股息的公司，盈利能力和财务健康状况好的概率越高。（现金股息是切切实实地发放了出去，如果公司财务不好，是没有能力持续发放股息的。财务状况越稳定，企业出意外的情况也就会小，股价的波动也会比较小。）</p><h3 id="3-1-6-基本面指数"><a href="#3-1-6-基本面指数" class="headerlink" title="3.1.6 基本面指数"></a>3.1.6 基本面指数</h3><p>策略加权的指数有很多。除了挑选高股息率股票的红利指数，还有一类影响力也非常大的策略加权指数：基本面指数。 </p><p>基本面指一般从4个维度去衡量：营业收入，现金流，净资产和分红。</p><h3 id="3-1-7-恒生指数"><a href="#3-1-7-恒生指数" class="headerlink" title="3.1.7 恒生指数"></a>3.1.7 恒生指数</h3><p>国内除了上海和深圳两个证券交易所之外，还有一个非常特殊、但又非常重要的证券交易所——香港证券交易所，简称港交所。<strong>而投资于中国香港、美国等市场的基金品种称为QDII基金</strong>。</p><p>QDII的意思是合格境内机构投资者。我们可以把这种基金理解成一种“代购”。这些境外市场用的都是非人民币交易，所以可以在一定程度上抵御人民币汇率风险。在港股指数基金中，最著名的就是恒生指数了。</p><p>恒生指数投资的是所有在中国香港上市的公司中规模最大的50家企业。</p><p><strong>特点</strong></p></li><li><p><strong>历史悠久，成熟开放。</strong>中国香港是一个成熟开放的国际金融中心，在港交所上市要简单一些，内地有些公司就会转战到香港去上市。</p></li><li><p><strong>跟内地紧密相关，但投资者以境外投资者为主。</strong>香港回归之前，港股股票市场，内地投资者占比非常低。目前，内地投资者正在逐渐夺回港股定价权，港股市场也会成为中国第三大证券交易市场。</p></li><li><p><strong>“老千股”导致个股投资风险巨大，普通投资者投资港股的最好方式是港股指数基金。</strong>老千股就是指钻了很多政策的空子，利用股票市场来为自己谋求利益。内地投资者不熟悉港股市场，很容易就被玩得血本无归。</p><p>H股：如果一家公司在内地注册，但是在香港地区上市，这样的公司就是H股。</p></li></ul><h3 id="3-1-8-纳斯达克100指数"><a href="#3-1-8-纳斯达克100指数" class="headerlink" title="3.1.8 纳斯达克100指数"></a>3.1.8 纳斯达克100指数</h3><p>纳斯达克（NASDAQ）是美国交易所之一，成立于1971年。是高科技公司和互联网公司的代表性股票上市地之一。纳斯达克100指数投资的是在纳斯达克上市的规模最大的100家企业。</p><p><strong>风险：</strong>外汇额度不够导致暂停申购。投资港股的QDII指数基金因为港股通不限额度，所以不会有额度不足的情况，但投资美股的QDII指数基金，会因为基金公司美元额度不足，经常暂停基金的申购。</p><h3 id="3-1-9-标普500指数"><a href="#3-1-9-标普500指数" class="headerlink" title="3.1.9 标普500指数"></a>3.1.9 标普500指数</h3><p>标普500指数是美国影响力最大的一个股票指数，是美国传统经济的代表，定位上类似于国内的沪深300指数。</p><p>标普500指数也是以大盘股为主，有500只成份股。标普500指数不单纯按照上市公司的规模来选股票，不限制入选公司的市值规模，不过要想入选标普500，得是一个行业排在前面的领导者。所以标普500是一个附带主观判断的蓝筹股指数</p><h2 id="3-2-行业指数基金"><a href="#3-2-行业指数基金" class="headerlink" title="3.2 行业指数基金"></a>3.2 行业指数基金</h2><p>这是因为行业指数的投资风险更高一些，不仅要考虑投资价值，还要考虑不同行业自身的特点和当前所处的发展阶段。如当前阶段经济下行，但是光伏和新能源相关基金相比于宽基表现亮眼很多。</p><p>行业指数基金的主要两种组成方式：</p><ul><li>标准的10个一级行业分类</li><li>按照某个主题划分的主题行业，如养老、环保、健康、互联网等。</li></ul><p>最主要的10个一级行业分别是：</p><ul><li>材料：金属、采矿、化学制品等。</li><li>可选消费：汽车、零售、媒体、房地产等。</li><li>必需消费：食品、烟草、家居等。</li><li>能源：能源设备与服务、石油天然气等。</li><li>金融：银行、保险、券商等。</li><li>医药：医疗保健、制药、生物科技等。</li><li>工业：航空航天、运输、建筑产品等。</li><li>信息：硬件、软件、信息技术等。</li><li>电信：固定线路、无线通信、电信业务等。</li><li>公共事业：电力、天然气、水等。</li></ul><h3 id="3-2-1-值得投资的行业"><a href="#3-2-1-值得投资的行业" class="headerlink" title="3.2.1 值得投资的行业"></a>3.2.1 值得投资的行业</h3><p>值得投资的行业，主要有两个，一个是天生赚钱更容易的行业，另一个是具有明显强周期性的行业。</p><p><strong>容易赚钱的行业</strong></p><p>投资医药股和必需消费股，长期来看在A股更容易赚钱。</p><p>所市场需求比较稳定，企业有护城河能保证一定的利润率，并且再投资需求小，能获得大量的自由现金流，只有容易形成这些条件的行业，才能比较容易的赚钱。如医药、必需消费、可选消费，以及相关的主题行业。</p><p><strong>强周期性行业</strong></p><p>有的行业，并不能一直稳定地赚钱，这些行业的盈利会呈周期性变化。通常强周期性行业的周期底部，即在它们比较便宜的时候买入；在周期顶部，即比较贵的时候卖出，就能获得非常不错的收益。强周期性行业如金融行业中的银行、证券、保险、地产行业、能源行业、部分材料行业等。</p><h3 id="3-2-2-优秀行业"><a href="#3-2-2-优秀行业" class="headerlink" title="3.2.2 优秀行业"></a>3.2.2 优秀行业</h3><p><strong>必需消费行业</strong></p><p>必需消费是需求最稳定的行业，主要是维持我们正常生活所需要的各种消费品，例如饮料、酒、农副食品等。</p><p><strong>医药行业</strong></p><p>我们每个人都离不开生老病死，医药是人类的基本需求。医药指数是经济危机中非常具有价值的避险板块。即使宏观经济不好，医药行业整体表现也好于宏观经济。如1992～2012年的20年中，日本有14年医药指数都跑赢了日经指数。</p><p><strong>可选消费行业</strong></p><p>必需消费指的是我们在日常生活中需要经常消费的食品、饮料、烟草等常用日用消费品，<strong>一般单价比较低，消费频率高，也是刚需</strong>。</p><p>可选消费指的是有钱的时候才会消费，这种消费可以提升我们的生活质量，但不是刚需。其特点为：</p><ul><li>需求比必需消费弱，有一定周期性。</li><li>受益于人口红利，特别是人均消费金额的提升。</li><li>可选消费的升级换代特性。如手机、彩电等</li></ul><p><strong>养老行业</strong></p><p>养老产业覆盖了多个行业，包括医疗保健、信息技术、日常消费、可选消费，甚至包括保险公司这种金融行业。</p><p>目前影响力最大的养老产业的指数是中证养老产业指数，挑选规则为先保证各个子行业的龙头入选，再按市值来挑选。养老产业指数主要是由医药行业、必需消费行业和可选消费行业混合的，因此，它同样具备医药和消费的优秀属性，属于非常不错的好行业指数。</p><h3 id="3-2-3-强周期性行业"><a href="#3-2-3-强周期性行业" class="headerlink" title="3.2.3 强周期性行业"></a>3.2.3 强周期性行业</h3><p><strong>周期性行业指的是行业的某些方面会呈周期性波动。</strong>例如，销售保健品的行业会有销售旺季和销售淡季，券商会因为牛市和熊市而产生业绩波动，银行会因为宏观经济的影响而产生盈利方面的周期波动，航空股会因为油价的波动而成本变化很大，等等。</p><p>最具有代表性的周期性行业就是金融行业。目前国内上市的金融公司，主要是以银行、保险、证券为主。</p><p><strong>银行业</strong></p><p>银行具备的商业模式可以简单地看作是“两个收入，两个费用”：利息收入，非利息收入，利息费用，风险准备金。</p><p>例如，银行可以以3%的利率从储户手里收集钱财，然后以6%的利率贷给企业。<strong>贷款的利息就是利息收入</strong>，<strong>支付的3%就是利息费用。</strong>另外银行还可以收取中间收入或者渠道费用，例如手续费、管理费。这个费用与利息无关，所以是“<strong>非利息收入</strong>”。银行贷款给客户，如果客户还不上钱，银行就得从自己的收益中拿出一部分来弥补亏空。这个用来弥补亏空的资金要预先准备好，这就是“<strong>风险准备金</strong>”费用。</p><p>简单来看，<strong>银行的收益=利息收入+非利息收入-利息费用-风险准备金=利差收益+非利息收入-风险准备金。</strong></p><p>从这个商业模式，我们可以看出：银行的周期性受宏观经济的影响较大。<strong>当经济处于下行周期，客户还款质量下降，风险准备金增加，同时国家也要降息来刺激经济，所以银行利差收益减少，风险准备金增加，银行效益就会变差。</strong>当经济好转时，国家要给经济降温，客户还款质量也变好了，银行效益就会变好。因为经济周期一直在波动，所以银行也会周期往复。</p><p><strong>银行不是同质化经营</strong></p><p>大多数银行都遵从利差收益的盈利模式，提供的服务大类也差不多，但是银行并不是同质化经营，它们的差异体现在对风险的控制上。进入经济下行周期，风控能力强的银行计提更少的风险准备金，利润波动小，周期性小，能实现稳健的收益增长。不同风控能力的银行长期增长能力有天壤之别，经历过几个周期后差距就非常明显了。</p><p><strong>优秀的银行特征</strong></p><ul><li>注重利差收益的银行：专注于传统“利差收益”的银行，会努力将存款成本降至最低（利息费用降低），同时严格把控贷款客户的质量，努力将业务布满在不同的地区，分散贷款的风险，降低风险准备金费用。</li><li>依赖区域经济发展的地区性银行：由于业务比较集中在一个地区，因此地区性银行的资产质量、业务量与当地经济的发展情况、当地居民的金融习惯高度相关。同时区域性的银行大多与当地政府、企业关系更加密切，能获取很多稳定的业务。（置身室内中有提到。地区性银行即城投行，是当地政府设立方便投融资的银行，那跟政府关系肯定好，本来就是政府出资牵头成立的）</li><li>注重非利息收入的银行。越是依赖利差收益，就越是需要银行尽可能地做到低成本揽储，低风险放贷。这种模式不可避免地会受到经济周期的影响。在经济下行周期，原来质量较好的客户还款能力也有可能下降，从而让银行大幅增加风险准备金，利润大降。所以有的银行就试图在“非利息收入”上下功夫，提升非利息收入的比例，可以降低银行的周期性波动。如兴业银行的“银银平台”。</li></ul><p><strong>证券业</strong></p><p>证券行业也就是券商业，也被称为“周期之王”。它是最典型的一个强周期性行业。</p><p>证券公司最主要的收入来源是交易费用。牛市的时候，无论是新开户还是资金量都会与平时相比有大幅的提升。所以证券行业的业绩与牛熊市的相关性非常大。证券行业的周期性取决于市场行情。每次牛市，券商股都是备受瞩目的明星。</p><p><strong>证券行业可以说是不适合长期持有的行业的一个典型：</strong>大多数券商提供的<strong>服务同质化严重</strong>，导致券商行业的基本面和股价的走势高度趋同。激烈的竞争不断地压缩券商的主要收入——佣金。大多数券商没有核心竞争力或者说护城河，不能把自己从竞争中脱离出来，客户可以更加自由地选择券商。再加上互联网金融的冲击，未来超低佣金会成为主流。这些加剧了证券行业的竞争程度。</p><p>选择证券行业的指数基金来投资券商，既可以享受到它的强周期性特征，又可以摒弃大多数个股风险。</p><p><strong>保险业</strong></p><p>保险行业虽然非常重要，其公司规模也非常大，但目前上市的保险公司数量并不多，无法构成指数基金。</p><p><strong>地产行业</strong></p><p>地产行业也是一个强周期性的行业。按照世界主要发达国家的经验，<strong>当人均居住面积达到一定程度之后，地产行业的周期性会大大增强。</strong></p><h3 id="3-2-4-其他行业"><a href="#3-2-4-其他行业" class="headerlink" title="3.2.4 其他行业"></a>3.2.4 其他行业</h3><p><strong>环保行业</strong></p><p>环保行业是一个政策驱动的行业，因为历史欠账太多，国家下决心要大力发展环保行业。</p><p><strong>白酒行业</strong></p><p>必需消费行业下的一个子行业，利润率高，并且有品牌优势。</p><h1 id="4-如何挑选指数基金"><a href="#4-如何挑选指数基金" class="headerlink" title="4. 如何挑选指数基金"></a>4. 如何挑选指数基金</h1><p>指数基金“买什么”和“怎么买”。</p><h2 id="4-1-价值投资理念"><a href="#4-1-价值投资理念" class="headerlink" title="4.1 价值投资理念"></a>4.1 价值投资理念</h2><h3 id="4-1-1-三个价值投资理论"><a href="#4-1-1-三个价值投资理论" class="headerlink" title="4.1.1 三个价值投资理论"></a>4.1.1 三个价值投资理论</h3><p><strong>股票的价格与其内在价值之间的关系</strong></p><p>股票有其内在价值，股票的价格围绕其内在价值上下波动。虽然股价在短期里会暴涨暴跌，但长期表现还是会与股票的内在价值趋于一致的。</p><p><strong>能力圈</strong></p><p>对所投资的品种非常了解，能判断出它大致的内在价值是多少，而不是什么热门投资什么。</p><p><strong>安全边际</strong></p><p>在投资的时候，我们需要判断一下，当前股价与股票内在价值之间的关系。安全边际（Margin of Safety）是资产价格低于其真实价值的部分。<strong>这一差额可以被视为是一个可以抵御未来潜在亏损的缓冲区域。</strong>用比价值低的价格去买股票。</p><p>投资指数基金的时候，无论是定投，还是一次性买入，都是遵循同样的道理。这其中，最重要的就是判断出价格与价值的关系，在价格低于价值的时候去投资。但是怎么知道指数基金的价格是不是低于价值呢？我们可以通过一些<strong>估值指标</strong>和方法来帮助我们判断。</p><h3 id="4-1-2-常见的估值指标"><a href="#4-1-2-常见的估值指标" class="headerlink" title="4.1.2 常见的估值指标"></a>4.1.2 常见的估值指标</h3><p>估值就是从各种不同的角度去评估资产。最常用的估值指标主要是4个：市盈率、盈利收益率、市净率、股息率。</p><h4 id="市盈率"><a href="#市盈率" class="headerlink" title="市盈率"></a><strong>市盈率</strong></h4><p><strong>定义</strong></p><p>市盈率的定义是：公司市值/公司盈利（即PE=P/E，其中P代表公司市值，E代表公司盈利）。</p><p><strong>公司盈利</strong>。可以取不同的值，从而将市盈率细分为静态市盈率、滚动市盈率和动态市盈率。其中静态市盈率是取用公司上一个年度的净利润，滚动市盈率是取用最近4个季度财报的净利润，动态市盈率是取用预估的公司下一年度的净利润。</p><p><strong>公司市值。</strong>市值代表我们买下这个公司理论上需要的资金量。很少有公司的盈利会在一年的时间里大幅波动，但是公司的市值可以在牛市的时候大幅上涨，在熊市的时候大幅下跌，原因就在于市盈率估值的大幅波动：牛市推高了投资者对单位盈利的估值。</p><p>最具参考意义的是静态市盈率和滚动市盈率，因为它们是已经确实发生了的盈利，这也是我们通常所说的市盈率。</p><p><strong>意义</strong></p><p><strong>如果一家公司的市盈率较低，代表较小的市值取得了较大的盈利。</strong>该公司的股票价格可能被低估，此时可能是买入的好时机；反之，如果市盈率较高，则该公司的股票价格可能被高估，此时可能会发生调整或者风险较大，投资的时机需要谨慎考虑。</p><p><strong>应用前提</strong></p><p>应用市盈率的前提有两个，一是流通性好，能够以市价成交；二是盈利稳定不会有太大波动。</p><ul><li><strong>流通性好</strong></li></ul><p>市场上某些很小的股票的市盈率有好几百倍，其实这类高泡沫的股票，市盈率已经失去了参考意义。因为这类股票流通性不好，只需要很少的资金买卖，你的投资行为会极大地影响市价，形成一种反馈效应。</p><p>有比较合理的流动性，是应用一切估值指标的前提。一般能够进入沪深300、中证500之类指数的股票，它们的流动性都没有什么问题。</p><ul><li><strong>盈利稳定</strong></li></ul><p>有的行业盈利并不稳定，不适用市盈率，例如有“市盈率陷阱”的没落行业和周期行业，有的行业处于成长期或者亏损期，也不适用市盈率。</p><p>周期行业不适用市盈率。例如证券行业，在牛市的时候利润暴涨数倍，原本40~60的市盈率瞬间变为个位数。从市盈率角度看起来好像很低估，但实际上这只是暂时的，景气周期一过，行业的利润就会骤减，市盈率从个位数又变为了几十。<strong>基本提供同质化产品和服务的行业，都具备比较明显的周期性，并不适合用市盈率估值</strong>。</p><p>亏损股无法使用市盈率这个指标。而正处于高速成长期的股票，公司的盈利大部分需要用于再投入扩大规模，所以盈利会被人为地调整，并不能稳定，因此也不适合用市盈率估值。</p><p>有的行业市盈率很低，但是实际上行业进入了下行周期，盈利在不断减少。从PE=P/E这个角度，盈利E不断减少，市盈率PE就会逐渐变大，不再低估。这就是“市盈率陷阱”。</p><p>宽基指数基金大多都可以与这两点比较符合，所以使用市盈率为宽基指数基金来估值是可行的。</p><h4 id="盈利收益率"><a href="#盈利收益率" class="headerlink" title="盈利收益率"></a><strong>盈利收益率</strong></h4><p>盈利收益率是市盈率的变种。市盈率是用公司市值除以盈利，而盈利收益率则是用公司盈利除以公司市值。也就是盈利收益率＝E/P。换句话说，<strong>盈利收益率也约等于市盈率的倒数</strong>。</p><p>盈利收益率所代表的意义是，假如我们把一家公司全部买下来，这家公司一年的盈利能够带给我们的收益率，就是盈利收益率。（好像比市盈率更直观一点）</p><h4 id="市净率"><a href="#市净率" class="headerlink" title="市净率"></a><strong>市净率</strong></h4><p>市净率 = 公司市值 / 每股净资产</p><p><strong>应用前提</strong></p><ul><li>净资产收益率（ROE）越高的企业，资产运作效率越高，市净率也就越高。ROE = 净利润/净资产。</li><li>资产价值越稳定，市净率的有效性越高。有的资产能够随着时间增值，有的则会随着时间迅速贬值。例如贵州茅台，正在酿造中的白酒会随着时间不断增值；但是英特尔公司生产的电脑芯片，如果没有及时销售，会迅速贬值。</li><li>无形资产。传统企业净资产很大一部分是有形资产，例如地皮、矿山、厂房、原材料等，它们的价值比较容易衡量。如果一个企业主要靠无形资产来经营，像律师事务所、广告服务公司、互联网公司，那市净率就没有多少参考价值了。</li></ul><p>当企业的资产大多是比较容易衡量价值的有形资产，并且是长期保值的资产时，比较适合用市净率来估值（传统实业公司）。 比如前文介绍的<strong>强周期性行业的指数基金</strong>，它们的盈利不稳定或盈利呈周期性变化，因此市盈率和盈利收益率都无法用在它们上面，但<strong>可以用市净率来估值</strong>。像航空、航运、能源等都很适合用市净率估值。</p><h4 id="股息率"><a href="#股息率" class="headerlink" title="股息率"></a><strong>股息率</strong></h4><p>股息率 = 公司的现金分红/公司市值</p><p>分红率 = 公司的现金分红/公司盈利</p><p>盈利收益率=公司盈利/公司市值</p><p>股息率＝盈利收益率＊分红率</p><p>分红率一般是公司预先就设置好了，并且连续多年都不会有什么改变。所以股息率和盈利收益率呈正相关关系。</p><h3 id="4-1-3-如何查看指数估值"><a href="#4-1-3-如何查看指数估值" class="headerlink" title="4.1.3 如何查看指数估值"></a>4.1.3 如何查看指数估值</h3><p>市盈率、市净率、股息率等都是<strong>股票常用的指标</strong>，投资个股的时候，这些数据基本在股票交易软件上都有，查起来很方便。</p><p>指数基金包括一篮子股票，它可以把背后股票的盈利、净资产、股息等数据求出一个平均值，从而计算出指数基金的估值指标。</p><p>指数基金是可以计算出这些估值的，但是<strong>普通的股票基金就无法计算这些估值了。</strong>普通的股票基金虽然也有股票，但是具体投资哪些品种，投资多少，都是由基金经理来决定。基金经理并不会把自己的投资计划实时公布，这就导致我们无从得知当前股票基金持有哪些股票（基金会每个季度公布前十大持仓，但这也只是一部分股票），自然也就无法计算估值指标了。</p><p>指数估值可以在指数官网和一些专业公众号上查看。</p><h2 id="4-2-盈利收益率法挑选指数基金"><a href="#4-2-盈利收益率法挑选指数基金" class="headerlink" title="4.2 盈利收益率法挑选指数基金"></a>4.2 盈利收益率法挑选指数基金</h2><p>根据安全边际原则，应该在指数低估的时候买入基金，留下抵御未来潜在亏损的缓冲区域。在盈利收益率高的时候才开始定投，在盈利收益率低的时候停止定投，甚至卖出。</p><p>有两个数据可供参考。盈利收益率高是10%，低是6.4%。</p><p>当盈利收益率大于10%时，开始<strong>定投</strong>。</p><p>当盈利收益率低于6.4%时，暂停定投。<strong>这个6.4%是来自债券基金的平均收益。</strong>因为债券基金更加稳定，风险更小。所以我们应该在指数基金的盈利收益率不足6.4%的时候，<strong>分批卖出</strong>指数基金，换成其他品种。</p><p>一般情况下，盈利收益率在短时间内变化不大，不会出现变化很频繁的情况。所以，我们只需要配合定投，在每月定投的时候，查看一下盈利收益率，再根据盈利收益率当时所处的范围，选择相对应的操作，也就是继续定投、坚定持有或是分批卖出，这样就可以了。</p><p>有没有可能指数基金一直处于高估？</p><p>对港股指数基金来说，通过对历史的分析，基本上每隔4~5年就会出现一次机会。</p><p><strong>局限性</strong></p><p>盈利收益率的使用条件比较苛刻，只适合于流通性比较好、盈利比较稳定的品种。盈利收益率是市盈率的倒数，前面已经介绍了市盈率的两点局限性。</p><h2 id="4-3-博格公式挑选指数基金"><a href="#4-3-博格公式挑选指数基金" class="headerlink" title="4.3 博格公式挑选指数基金"></a>4.3 博格公式挑选指数基金</h2><p>博格公式分析了影响指数基金收益的几个因素：初始投资时刻的股息率、投资期内的市盈率变化、投资期内的盈利增长率。</p><p>（暂时用不到，这部分先不记了）</p><h1 id="5-如何买入指数基金"><a href="#5-如何买入指数基金" class="headerlink" title="5. 如何买入指数基金"></a>5. 如何买入指数基金</h1><h2 id="5-1-什么是定投"><a href="#5-1-什么是定投" class="headerlink" title="5.1 什么是定投"></a>5.1 什么是定投</h2><p><strong>定投优势</strong></p><ul><li>资金门槛低 大多数指数基金都只要百元左右就可以开始定投。（所有基金的优势）</li><li>定投对投资时机要求也不高。（要求不高还是有要求，需要判断指数估值）</li><li>定投可以分摊成本，化腐朽为神奇。（这个是重点，风险分摊，盈利和回撤都有所收缩）</li></ul><h2 id="5-2-定投策略"><a href="#5-2-定投策略" class="headerlink" title="5.2 定投策略"></a>5.2 定投策略</h2><p>具体到定投的时候，有两个因素需要先确定下来，一个是定投的时间，一个是定投的金额。</p><p><strong>定投时间</strong></p><p>根据过去的历史数据回测，长期看，按月投和按周投的效果差距非常小，几乎是一样的。只是按周投的时候，我们短期的收益率曲线看起来会平滑一些。所以读者在具体选择定投频率的时候，根据自己的需求来选择就好了。</p><p>定投的好处是完全摒弃了主观情绪对投资的影响。很多朋友遇到股市下跌的时候不敢买，等涨起来了之后又后悔买得少。（经典，买了纯债，前段时间大跌直接止投了，后面涨上来相当于风险没有分摊到低估，买入均价高了，应该坚持买入）</p><p>指数基金投资一轮大约平均需要3年以上的时间.</p><p><strong>定投金额</strong></p><p>我们要做好投资3年以上的心理准备。如果定投的钱在这3年里会用到，那就会在很大程度上影响我们的投资了。所以，定投的金额要选的合适，如果定高了，可能会影响到自己的开支和正常生活，导致后面在不合适的时候由于生活所需被迫卖出基金。</p><h2 id="5-3-应用指数估值定投"><a href="#5-3-应用指数估值定投" class="headerlink" title="5.3 应用指数估值定投"></a>5.3 应用指数估值定投</h2><p>简单说：低估时多投，高估少投。支付宝现在里面有这个智能定投策略，不过应用的不是盈利收益率法和博格公式，相对来说支付宝用的简单一点，参考的中证500为基准线，少于多投，高于少投。</p><h2 id="5-4-定投步骤"><a href="#5-4-定投步骤" class="headerlink" title="5.4 定投步骤"></a>5.4 定投步骤</h2><p>场内渠道主要是通过股票交易软件来进行，而场外渠道则分为银行、基金公司和互联网基金平台三类。</p><p><strong>场内基金</strong></p><p>场内基金，它的优势有两个：第一，交易很迅速，一般当天卖出，资金立刻能就返还到账户中，第二天可以提现。场内基金的交易成交价就是当时交易的实时价格。第二，它的交易费用要低一些。一般场内基金的交易手续费在0.03%左右，部分券商能做到更低。而场内基金的缺点也很明显，一是需要我们手动去买卖，二是场内基金的数量比较少，可选面不大。</p><p><strong>场外基金</strong></p><p>场外基金的优点则在于不需要去开户，通过银行、网络平台等渠道就可以直接购买，场外基金还可以设置自动定投，更加省心。场外基金的品种也更丰富，可以满足我们更多的需求，这一点也非常重要。至于缺点则是场外交易会慢一些，一般赎回后要数日到账。</p><p>一般我们去银行柜台交易基金，银行会收取1%~1.5%的手续费，通过网络平台来交易的话，手续费在0.1%~0.15%，而场内交易会收取大约0.03%的手续费。</p><p>（目前我投的是场外基金，蚂蚁财富和雪球，投的主要是纯债基金，以中期理财为主）</p><p>场内基金和场外基金的操作步骤略</p><h2 id="5-5-计算定投年复合收益率"><a href="#5-5-计算定投年复合收益率" class="headerlink" title="5.5 计算定投年复合收益率"></a>5.5 计算定投年复合收益率</h2><h3 id="5-5-1-一次性投资的收益率"><a href="#5-5-1-一次性投资的收益率" class="headerlink" title="5.5.1 一次性投资的收益率"></a>5.5.1 一次性投资的收益率</h3><p>一次性投资的收益率计算：（期末总资产-投入总本金）/投入总本金</p><p>如果改为年初一次性投入7万元，那可以如此计算收益率，但每个月分散投入的定投方式，则不能使用此法。比如，定投7个月，第1个月定投的资金，已经投入了6个月的时间了，但第7个月投入的资金，投入还不到1个月的时间，资金的投入时间各不相同，无法采用统一的计算公式。</p><h3 id="5-5-2-定投的年复合收益率"><a href="#5-5-2-定投的年复合收益率" class="headerlink" title="5.5.2 定投的年复合收益率"></a>5.5.2 定投的年复合收益率</h3><p>IRR（Internal Rate of Return，内部收益率）是一个计算收益率的公式，书上没有列举IRR具体是什么，excel集成了IRR，直接介绍了excel怎么用IRR。</p><p>IRR收益率适合计算定期投资的收益率，如果投资日期不确定，可以用XIRR公式来计算</p><p>牛的，看了下原理，还得用到偏导数和梯度下降。回头专门写个文章复现下IRR原理。这里省略一下。</p><h2 id="5-6-定投的几个小技巧"><a href="#5-6-定投的几个小技巧" class="headerlink" title="5.6 定投的几个小技巧"></a>5.6 定投的几个小技巧</h2><h3 id="5-6-1-降低交易基金的费用"><a href="#5-6-1-降低交易基金的费用" class="headerlink" title="5.6.1 降低交易基金的费用"></a>5.6.1 <strong>降低交易基金的费用</strong></h3><p>基金的管理费和托管费，这两个费用是所有基金都会收取的，包括指数基金。而指数基金的管理费和托管费，在所有股票基金中算是最低的一类。这两个费用是基金从后台直接扣除的，当我们看到基金净值的时候，实际上已经扣除了管理费和托管费了。</p><p>除了这两个必不可少的费用，投资基金时在交易过程中，也会产生一些费用。最常见的费用名称，主要有6个，分别是申购费、赎回费、买卖佣金、销售服务费、印花税、分红税和所得税</p><p>申购费、赎回费比较明了，不再介绍。</p><ul><li><p><strong>买卖佣金：场内基金</strong>，包括ETF基金和LOF基金，在买卖过程中会收取买卖佣金。买卖佣金的收取规则，一般等同于股票佣金。</p></li><li><p><strong>销售服务费</strong>：我们经常能看到一些基金公司宣传某只指数基金申赎费用全免。这种免申赎费用的基金，通常会在基金后面加个字母C，被称为C类基金。C类基金目前主要是场外基金。（比如招商产业债券，同一个基金经理管理分成了两个产品招商产业债券A和招商产业债券C，C申赎方便，没有手续费，但有销售服务费，A需要持有三年以上才免赎回费用）</p></li><li><p><strong>印花税</strong>：印花税是针对场内基金的品种来说的。<strong>目前的政策不需要交</strong>。</p></li><li><p><strong>分红税</strong>：股票有现金分红，基金也有基金分红。按照目前国家的政策，基金分红是<strong>不需要交税</strong>的。但是基金收到自己所持有的股份分红的时候，是需要交税的。</p></li><li><p><strong>所得税</strong>：目前<strong>国内基金交易过程还不需要交所得税</strong>。不过像美国市场做投资，是有所得税的。</p></li></ul><p>总结：对场外基金来说，除了申购和赎回费用，只关注A类基金和C类基金区别即可，一般情况下长期持有都是买A类基金。</p><h3 id="5-6-2-基金分红处理"><a href="#5-6-2-基金分红处理" class="headerlink" title="5.6.2 基金分红处理"></a>5.6.2 <strong>基金分红处理</strong></h3><p>投资指数基金的两个主要收益来源：资本利得和分红。</p><p>场内基金的分红，都是以现金的形式发放到股票账户里，之后是再投入还是拿出来花掉可以自己选择。</p><p>场外基金的分红会提供两种形式，可以自由切换，一种是与场内基金一样，以现金的形式发放到账户里，另一种则是自动分红再投入。</p><p>如果当时指数基金处于低估值的状态，我们就可以选择把分红再投入。而如果指数基金处于不值得投资的状态，我们可以将分红投入到其他低估并值得投资的指数基金中。</p><p>分红跟直接卖出基金再投资不一样，分红虽然也会使持有的金额变少，但是没有赎回费用。</p><p><strong>分红的除权与填权</strong></p><p><strong>除权：</strong>分红前的基金净值减去分红额度，等于分红后的基金净值。</p><blockquote><p>假设某只场内指数基金，单位净值是1.6元，2016年6月1日时，每份基金分红0.2元。如果我们在2016年5月底，买入这只基金100份，需要160元。那么到了2016年6月1日，我们会发现手里持有价值140元的基金，外加20元的现金分红。基金单位净值，则会在分红后，从1.6元降低到1.4元。</p></blockquote><p><strong>分红会除权，就好像把左口袋的钱放到右口袋，钱没有增加，那分红还有意义吗</strong></p><p>分红是有意义的，因为除权会填权。</p><p><strong>填权：</strong>公司分红之后股价会降低，但这个降低不是因为公司盈利能力出现问题。所以公司股价其实是更加有投资价值了。市盈率变低了(盈利收益率=公司盈利/公司市值)，可能会有上涨到原来的价格。如果过一段时间涨到原来价格了，这就叫填权。</p><h3 id="5-6-3-资金分配"><a href="#5-6-3-资金分配" class="headerlink" title="5.6.3 资金分配"></a>5.6.3 资金分配</h3><p>有的朋友在刚开始投资指数基金的时候，手里就已经有一笔不小的资金了，这时候就会纠结要不要一次性投入到低估的指数基金上，但如果没有定投的经验，一次性全部买入指数基金后，遇到波动就很难坚持下来，所以最好的投资方式是，制订一个定投计划，把钱分批投入到指数基金上。</p><p>一个判断资金分配比例的公式。指数基金是一种风险比较高的资产，我们可以用100减去自己当前的年龄，用得到的数值加上百分号就是适合投入到指数基金中的资金比例。</p><h1 id="6-定投计划"><a href="#6-定投计划" class="headerlink" title="6. 定投计划"></a>6. 定投计划</h1><p><strong>1. 构建定投计划</strong></p><p><strong>梳理现金流</strong></p><p>梳理现金流的意思是看看自己每月有多少资金进账，又会花掉多少钱，哪些地方可以省下钱用来投资，哪些消费又是不必要的，这样才能更好地为定投做规划。</p><p>推荐使用记账app，调研了一下市场上的记账app，这些app要不然必须开会员，要不然必须看广告。这里推荐一个记账app《一木记账》，没广告，界面简洁，不开会员基本功能也满足需要。用了这个app之后都不吃外卖了，我天天食堂，从来不知道自己这么能花钱。。。</p><p>可以每个月看下自己的各项支出，选择性进行优化。</p><p>可以将净收入的50%用于投资指数基金。剩下的钱一部分投资债券基金，一部分投资货币基金或者C类债券。</p><p><strong>2. 挑选基金</strong></p><p><strong>3. 构建定投计划</strong></p><p><strong>4. 定期检查优化</strong></p><p><strong>往往国内GDP增速比较低的时候，也是股市整体估值比较低、适合定投的时候；往往国内GPD增速比较高的时候，也是股市整体估值比较高、牛市火热应该卖出的时候了。</strong></p><p>看指数基金估值也知道，2023年初大部分都处于低估期，因为我们国家目前经济增速放缓，处于经济结构转型期间（置身室内：中国政府与经济发展中提到过原因），所以现在其实是定投上车的好机会，但是目前我没有稳定的收入来源，手里的一点闲钱不能做未来3年的规划，很可能毕业之前旅行就花完了，所以目前全投的纯债。股票型基金要等正式上班再看机会了。</p><h1 id="7-资产配置"><a href="#7-资产配置" class="headerlink" title="7. 资产配置"></a>7. 资产配置</h1><h2 id="7-1-货币基金"><a href="#7-1-货币基金" class="headerlink" title="7.1 货币基金"></a>7.1 货币基金</h2><p><strong>简介</strong></p><p>货币基金是专门投资那些安全又具有很高流动性的货币市场工具的基金。一般来说货币市场工具包括期限小于1年的短期国库券、政府公债、大额可转让定期存单、商业本票、银行承兑汇票等。</p><p>一般货币市场工具是针对大资金量的投资者开放的，我们普通投资者一般接触不到。但是这些工具大多具备“高安全性”“高流动性”等特点，非常适合短期资金的打理。所以就有基金公司开发了货币基金这个投资工具，把大家的小资金集中起来，凑成大资金，这样就可以参与到货币市场中了。这就是货币基金的由来。</p><p>以前货币基金的投资与债券基金、股票基金的投资一样，需要较为烦琐的基金开户手续和申赎流程。再加上以前互联网不像如今这么发达，所以想投资货币基金，需要跑银行柜台才能做这些操作。为了打理零钱而辛辛苦苦地来回跑，非常不方便，长期收益又不高，这使得货币基金一直没有很好地普及开来。</p><p>余额宝的诞生，改变了货币基金。</p><ul><li>门槛大大降低：许多货币基金的申购金额要求1000元起，而余额宝把门槛降到了1元，只需1元以上就可以申购</li><li>申购方便：直接支付宝上买就行</li><li>赎回快速变现</li></ul><p>余额宝不仅让数以千万从来没有接触过理财的人萌发了理财意识，也激活了金融市场的创新，随后很多平台也都推出了类似余额宝的理财工具，极大地丰富了我们的投资渠道。</p><p><strong>收益</strong></p><p>货币基金有两个最重要的收益率指标。一个是7日年化收益率。7日年化收益率是计算了货币基金最近7天（包含节假日）的收益，再将其折算成年收益率。另一个收益率指标是每万份基金单位收益，含义是假如我们持有10000份货币基金（也就是对应10000元的基金净值），一天能获得多少钱。</p><p><strong>安全性</strong></p><p>货币基金虽然比较安全，但并不意味着完全没有风险。如果货币基金突然面临大额赎回，原本货币基金可以持有到期盈利的券种就只能在亏损的情况下大量抛售，这时候货币基金是有可能亏损的。如2008年在美国次贷危机的时候，就有少量的货币基金曾经出现过小幅度亏损。</p><p>后面还有使用货币基金的几个小技巧，但是货币基金是用来打理短期少量闲钱，不必投入太多精力，这里不多赘述了。</p><h2 id="7-2-债券基金"><a href="#7-2-债券基金" class="headerlink" title="7.2 债券基金"></a>7.2 债券基金</h2><h3 id="7-2-1-简介"><a href="#7-2-1-简介" class="headerlink" title="7.2.1 简介"></a>7.2.1 <strong>简介</strong></h3><p>债券基金是以债券为主要投资对象的基金，它主要投资的是国债、金融债、企业债等固定收益类金融工具。</p><p><strong>债券：</strong>债券是借款人发行给投资者的一种固定收益证券，是一种长期的融资方式。债券发行者承诺在一定期限内按照一定的利率向持有人支付固定的利息，并在到期时按照面值偿还债务。（债券就是发行人给我们开出的借据，我们购买了债券，就相当于变成了债主。）</p><p>债券基金的风险比货币基金要高一些。导致债券基金风险波动的最主要原因是利率。</p><p><strong>利率：</strong>利率是指借款人需要向其所借的钱支付的代价，通常以一年期利息与本金的百分比计算。</p><p>债券收益率取决于债券的发行利率和市场利率，市场利率越高，债券收益率就越高，反之亦然。此外，债券价格也会随着利率的变化而变化，利率上升，债券价格下跌，利率下降，债券价格上涨。</p><p><strong>债券的价格和市场的存储利率是呈反方向变动的。</strong>如果利率下降，债券的价格会上升，这时债券基金的回报会更好；如果利率上升，债券的价格会下降，这时债券基金的回报会变差。原因很简单，假如一个债券的到期收益率是3%，同期存银行的收益率提升了，人们更倾向于储蓄，买债券的人少了，债券的价格就会下跌。</p><h3 id="7-2-2-作用"><a href="#7-2-2-作用" class="headerlink" title="7.2.2 作用"></a>7.2.2 <strong>作用</strong></h3><p><strong>作为没有低估指数基金可供投资时的替代品</strong></p><p>有的时候，市场上确实找不到低估的指数基金来投资了。例如到了牛市中后期，几乎所有的指数基金都比较贵。这种情况下，我们可以选择债券基金来作为替代品。</p><p><strong>中短期资金（1-3年）的打理</strong></p><p>指数基金需要的投资周期很长，从开始投资到取得不错的收益，至少要做好3年以上的心理准备。可有的时候我们的资金在3年里有可能会用到，那短期资金该如何打理呢？这时就可以通过债券基金来打理。<strong>债券基金的波动比较小，即使发生熊市，也只有百分之几的跌幅。</strong>如果配合在下跌的时候定投摊平成本，债券基金几乎很难在1~3年的时间长度里亏损，所以比较适合中短期资金的打理。</p><p><strong>作为资产配置来降低资产组合的波动</strong></p><p><strong>债券自身的波动比较小，并且债券波动与指数基金是呈负相关的。</strong>负相关意味着大多数时候两者的走势是相反的，也就是说，指数基金上涨的时候，通常是债券基金下跌的时候；而指数基金下跌的时候，则通常债券基金会上涨。所以资产组合里加入债券类资产，能降低资产组合的波动。（所以支付宝的智能定投根据指数基金的中证500决定债券的投资真的合理吗？但它回溯过去三年来看确实更高）<strong>不过，降低波动，有时候也往往意味着降低了收益。</strong></p><p><strong>tips：债券波动与指数基金为什么呈负相关？</strong></p><p>因为市场资金有限，股票出现下行趋势时，人们出于避险情绪会卖出股票投入债券，反之亦然。</p><h3 id="7-2-3-投资方式"><a href="#7-2-3-投资方式" class="headerlink" title="7.2.3 投资方式"></a>7.2.3 投资方式</h3><ul><li><p>利率低位选短期，利率高位选长期。</p></li><li><p>随时可以投资，出现浮亏可以加仓拉低成本。</p></li></ul><p><strong>1.利率低位选短期，利率高位选长期</strong></p><p>这里解释的有点混乱，替换为知乎回答：</p><p>若为市场利率，长期债券的久期一般大于短期债券，而久期作为价格百分比对收益率变化百分比的测量，越大表明价格波动带来的收益越高，所以长期债券价格因收益率下降带来的上涨幅度更大，收益率更高。</p><p><strong>久期</strong>：一种衡量债券价格变动对利率变动的敏感度的指标。久期越长，意味着债券价格对利率变动的敏感度越高，波动幅度也就越大；反之，久期越短，意味着债券价格对利率变动的敏感度越低，波动幅度也就越小。</p><p><strong>2.随时可以投资，出现浮亏可以加仓拉低成本</strong></p><h3 id="7-2-4-债券基金种类"><a href="#7-2-4-债券基金种类" class="headerlink" title="7.2.4 债券基金种类"></a>7.2.4 债券基金种类</h3><p><strong>短期债券基金</strong></p><p>市面上短期债券基金并不多。因为短期债券基金在定位上与货币基金重合度比较高。</p><p><strong>中长期债券基金</strong></p><p>中长期债券基金场内场外都有。</p><p>场内的长期债券基金品种不多，主要是追踪国债指数和城投债指数的债券指数基金。</p><p>场外的长期债券基金，可选面就比较广了。各家基金公司基本都有历史业绩好、表现又比较稳定的长期债券基金。<strong>债券基金同质化也比较高</strong>，不像股票基金差别那么大，可以根据自己的需求选择。</p><p><strong>投资长期债券基金，主要记住前面提到的，在利率较高位再开始投资，基本就能获得较好的收益。</strong></p><h2 id="7-3-家庭资产配置"><a href="#7-3-家庭资产配置" class="headerlink" title="7.3 家庭资产配置"></a>7.3 家庭资产配置</h2><p><strong>长期看，家庭资产配置应以指数基金为主，债券基金为辅。</strong></p><p>长期看指数基金的收益是有压倒性优势的。指数基金平均收益率在10%以上，利用定投低估值指数基金，收益率还会更高。而债券基金的长期平均收益是6%~7%，货币基金更低，只有3%。所以家庭资产要以指数基金为主，这样可以获得更好的长期收益。</p><h2 id="7-4-基金出售"><a href="#7-4-基金出售" class="headerlink" title="7.4 基金出售"></a>7.4 基金出售</h2><p><strong>指数基金的卖出，参考卖出股票的时机：</strong></p><ul><li>基本面恶化：对指数基金来说，基本面跟一个国家的宏观经济密切相关。如果相信一个国家经济能长期崛起，那对应的指数基金的基本面也会随之向上。</li><li>过于昂贵：当指数基金估值过高的时候可以卖出，换成其他的资产大类。（房地产、债券基金等）</li><li>有更好的品种</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">对于指数基金投资的知识科普</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="理财" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>秋招总结</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2023/01/19/%E7%A7%8B%E6%8B%9B%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2023/01/19/%E7%A7%8B%E6%8B%9B%E6%80%BB%E7%BB%93/</id>
    <published>2023-01-19T13:26:34.000Z</published>
    <updated>2023-01-19T14:15:16.862Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>离过年还有两天，秋招基本算是结束了，想聊一聊过去几个月想法的转变。</p><p><strong>求职目标从互联网转移到了国企</strong></p><p>造成这一想法的原因其实是多方面的，4，5月份结束春招后读了两本书，读了《被讨厌的勇气》让我理解享受当下，《中国政府与经济发展》让我思考互联网最近几年增量的停滞、业务的收缩以及大规模裁员背后的原因。</p><p>虽然理解什么是享受当下，但真正入职字节才对享受当下有更深入的体会。4300一个月10平的房子，仅能容下床，衣柜和1米长的桌子，背着电脑下班，即使11点到家也要面临12点对齐会议的可能，早上9点起床上班，周末两天心中唯一的想法就是躺尸两天。这一切让我对留在北京互联网工作有极大的抗拒，记得本科毕业怀揣着巨大的热情和憧憬从数学转到了计算机，梦想在互联网做一番事业，但现在我很清楚的认识到这里或许并不适合我。</p><p>综上，秋招基本all in国企和外企。外企投了微软和ZOOM，然而今年经济形式外企也不是法外之地，甚至裁的更离谱，刚投完这两家公司就宣布不进行秋招了，所以全都在投国企。</p><p>我投的国企更多都是技术序列，因为毕竟有两段大厂实习，面国企技术序列其实有很大优势。</p><p>国企北到北京，南到杭州，投了以下公司：</p><p>中行北研（笔试挂，玄学）</p><p>工行银行杭研（offer）</p><p>农行天研（offer）</p><p>交行北研（offer）</p><p>邮储苏研（offer）</p><p>浙商银行总行（offer）</p><p>渤海银行总行（笔试挂）</p><p>移动苏研（offer）</p><p>山东港口金融控股（offer）</p><p>青岛联通（offer）</p><p>中国人寿杭研（学历挂，卡本科）</p><p>感觉有大厂实习+技术栈匹配的话，面国企这些研发基本都没有问题。</p><p>最让人动心的是农行天研和邮储苏研，最想去的城市是青岛，但是山东这地方确实有点离谱了，天津和苏州都没去过，开盲盒，选了天津，只能说天津不去也大概知道什么样，典型北方城市，应该不会出错。</p><p>以上。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">聊一聊找工作的事，总结下秋招</summary>
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
    <category term="秋招" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%A7%8B%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>置身事内：中国政府与经济发展</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/10/05/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/10/05/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95/</id>
    <published>2022-10-05T02:51:02.000Z</published>
    <updated>2022-10-05T03:51:22.718Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>思维导图整理到了幕布：<a href="https://www.mubucm.com/doc/sSR4o0hf_C">https://www.mubucm.com/doc/sSR4o0hf_C</a></p><p>整本书写作逻辑分为三部分：地方政府的权力和事务划分、地方政府推动经济发展的模式、该模式下经济发展存在的问题和目前我国正在采取的改革措施。</p><p>印象比较深刻的主线：</p><p>1994年分税制改革：地方政府拿到的税收+中央转移支付 只能维持基本的政府运转，基础设施建设、投资地方企业等等都没有资金来源。</p><p>土地财政和土地金融：城市土地国家垄断，通过推高房价获取财政收入，缺点是土地金融有杠杆，当城市化进度遭到阻碍，地方政府会负债。</p><p>2008年金融危机：美国放贷门槛太低，造成资金无法回收，银行破产，又称“次贷危机”。为了应对金融危机，我国出台四万亿计划提振经济，优点是确实刺激了经济发展，缺点无下限投递，部分资金随意使用，造成金钱浪费，且进一步推高了政府负债。</p><p>中美贸易冲突：房价持续走高，已经走到一个比较危险的地方。国内年轻人负债太高，没有消费欲望，从除商品房外最大商品 汽车销量连年下降可以证明。市场经济下国内生产力过剩，只能输出到国外，中国是美国最大进口国，一定程度上冲击了美国市场，产生了中美贸易冲突。</p><p>国内经济增速放缓：房价处在高位，群众负债太高没有消费欲望，过剩的商品无法全部输出，工人下岗，工厂停办造成了经济增速放缓。目前我国的改革方式是供给侧结构改革，一方面优化供给结构，控制生产。另一方面刺激消费，消化过剩商品。促进形成国内大循环，国内国际双循环的经济体系。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一文搞懂政府推动经济发展模式以及当下问题</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="经济学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>小狗钱钱&amp;富爸爸穷爸爸</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/07/29/%E5%B0%8F%E7%8B%97%E9%92%B1%E9%92%B1-%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/07/29/%E5%B0%8F%E7%8B%97%E9%92%B1%E9%92%B1-%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8/</id>
    <published>2022-07-29T02:51:02.000Z</published>
    <updated>2023-04-13T14:06:56.470Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《小狗钱钱》和《富爸爸穷爸爸》是两本理财经典入门书籍，因为是理财启蒙读物，所以更侧重故事性，干货比较少，一晚上就能看完。</p><h1 id="1-小狗钱钱"><a href="#1-小狗钱钱" class="headerlink" title="1 小狗钱钱"></a>1 小狗钱钱</h1><p><strong>七二法则</strong>：七二法则是一种用于<strong>计算复利效应</strong>的财务规则 。它表明，一笔投资通过复利增值翻倍所需要的时间，约等于72除以该投资年化收益率的百分比数值 。例如，如果一个投资年化收益率为8%，那么用七二法则可以计算出这笔投资翻倍所需的年份大约为9年（72/8=9）。推导还挺难的，略。</p><p><strong>风险分摊</strong>：合理规划自己的资金，比如50%用来投资，投资不要放在一个篮子里；40%用来实现中短期目标；还有10%用于日常零花。</p><p>还有一些筛选基金的方法，比较基础，不多赘述。</p><h1 id="2-富爸爸穷爸爸"><a href="#2-富爸爸穷爸爸" class="headerlink" title="2 富爸爸穷爸爸"></a>2 富爸爸穷爸爸</h1><p><strong>资产的概念</strong>：资产是不需要到场就能运营赚取收益的东西，比如股票、股票、债券、能产生收益的房地产、票据、版权等。通过职业赚取的钱单纯进行储蓄没有意义，将钱用于投资资产能够持续增加现金流，是财富自由的必经之路。</p><p><strong>负债的概念</strong>：不断减少你现金流的东西。</p><p><strong>纳税</strong>：税收针对的是中产阶级，贫穷的人达不到纳税标准，因为富人懂得避税，公司纳税是通过净利润比例纳税，只需要将私人需要买的走公司账户占据公司支付，这部分就是走的税前收入。并且可以不断的用收入项投资作为指出，这样也会避税。</p><p>如何正确的投资？需要培养自己的财商。</p><p><strong>财商</strong>：创造并管理财富的能力。财商的四大要素是：会计、投资、了解市场和法律（减税优惠政策）。</p><p><strong>技能组合</strong>：专业性人才很多，技能的组合会使收入指数级增长。其中最重要的技能是销售和营销。</p><p><strong>资金短缺：</strong>资金出现短缺时，不要动用储蓄，给自己压力想办法解决。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">两本理财入门读物</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="理财" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>激荡四十年</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/05/13/%E6%BF%80%E8%8D%A1%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%B9%B4/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/05/13/%E6%BF%80%E8%8D%A1%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%B9%B4/</id>
    <published>2022-05-13T08:47:42.000Z</published>
    <updated>2022-05-13T08:47:42.481Z</updated>
    
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春招全记录</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/05/02/%E6%98%A5%E6%8B%9B%E5%85%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/05/02/%E6%98%A5%E6%8B%9B%E5%85%A8%E8%AE%B0%E5%BD%95/</id>
    <published>2022-05-02T12:18:11.000Z</published>
    <updated>2022-05-02T12:44:14.220Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>春招结束大概有半个月了，今晚闲来无事想总结下自己的春招。</p><p>大概投递了以下公司：</p><p>美团，拼多多，360，蚂蚁，米哈游，网易，华为，百度，腾讯，字节，快手</p><p>进入面试的有：</p><p>美团，蚂蚁，网易，华为，腾讯，字节，快手</p><p>收到意向：蚂蚁，字节，快手</p><p>还在排序：网易，华为</p><p>面了一半放弃：腾讯</p><p>面的基本都过了，不会很高级的知识，感觉关键在于算法题做出来和简历上写的都很有把握，基本面试官问的我简历上的东西我都能比较熟练的回答出来，而且大厂更看基础，几乎所有的面试官给我的评价都是基础很好。</p><p>我是很反感面向面试学习，我基本没有看过面经，针对面经的问题复习不够体系化，深度也不够，关键还是把学过的知识形成体系，深度足够。</p><h1 id="1-美团"><a href="#1-美团" class="headerlink" title="1. 美团"></a>1. 美团</h1><p>美团笔试直接白卷G了，但后来还是被捞了，一面过，二面挂。</p><p><strong>一面</strong></p><ol><li>mysql和redis区别，各自的应用场景。</li><li>你刚才说的都是mysql和redis的写，举个读的应用场景。</li><li>mysql和redis怎么同步，redis读mysql的时候读主库还是从库，读主库主库负载不了，读从库延迟怎么办</li><li>多个从库延迟不同，读取结果不同怎么办</li><li>如果用主主架构行吗</li><li>rpc框架用过吗</li><li>rpc有同步调用和异步调用，区别是什么</li><li>同步阻塞和同步非阻塞的区别是什么，各自优缺点</li><li>注册中心用过吗</li><li>eureka原理是什么，怎么做到注册的</li><li>请求长时间得不到响应怎么办</li><li>长连接和短连接的优缺点</li><li>进程和线程区别，各自的通信机制</li><li>切换的时候各自的代价</li><li>实习的时候用过spark，spark怎么获知不同机器之间的信息</li><li>算法：反转指定区间内的链表</li></ol><p>一面全问了框架，这块只是了解，全程靠猜。</p><p><strong>二面</strong></p><ol><li>RPC框架</li><li>MySQL事务</li><li>事务拆分</li><li>秒杀数据库一致性</li><li>实习项目框架</li><li>设计模式随便说一个</li></ol><h1 id="2-蚂蚁"><a href="#2-蚂蚁" class="headerlink" title="2. 蚂蚁"></a>2. 蚂蚁</h1><p>阿里系八股问的不多，算法也不怎么做，主要就是项目，考察知识的灵活运用。</p><p><strong>一面</strong></p><ol><li>泛型用在什么场景？</li><li>接口上使用泛型实现类需要实现该泛型吗？</li><li>反射能不能拿到父类和父类中的private</li><li>抽象类和接口应用场景</li><li>查看timewait的linux命令</li><li>error能被捕捉吗 受检异常和非受检异常</li><li>秒杀系统怎么防止超卖（MySQL stock &gt; 0）</li><li>mysql扛不住怎么办？</li><li>内存标记为0如果有人回表怎么办？从技术上和业务两个角度解决问题</li><li>如果并发量太大，每条记录要做日志怎么处理</li><li>不用消息队列怎么办</li><li>重复秒杀</li><li>限流</li><li>kafka了解吗说一说</li><li>redis读多写少的话怎么分片</li></ol><p><strong>二面</strong></p><ol><li>实习相关</li><li>秒杀相关</li><li>redis集群重新分片</li></ol><p><strong>三面</strong></p><ol><li>为什么做秒杀</li><li>整体的架构思路和优化思路</li><li>超卖几种情况，怎么解决</li><li>少卖几种情况，怎么解决</li><li>介绍实习工作</li><li>怎么优化的？整体思路</li><li>遇到的最大挑战</li><li>怎么学习的</li><li>为什么不待在之前实习的公司</li><li>职业规划</li></ol><h1 id="3-网易雷火"><a href="#3-网易雷火" class="headerlink" title="3. 网易雷火"></a>3. 网易雷火</h1><p>一二面表现不错，三面感觉差点意思，主要是策略模式应该用了动态绑定实现，这个当时没想起来怎么做</p><p><strong>一面</strong></p><ol><li>数据库存的数据乱码怎么办？</li><li>数据库本身编码不对？不是这个原因</li><li>sql调优</li><li>docker file用过吗</li><li>docker image发布过吗</li><li>linux查看进程</li><li>sql  语句 查不重复的值</li><li>redis过期键删除策略</li><li>定期删除的具体选取键是怎么选的</li><li>spring ioc</li><li>结束进程的方式</li></ol><p><strong>二面</strong></p><ol><li>HashTable和ConcurrentHashMap</li><li>redis用c写的，怎么优化让它变快的</li><li>redis持久化</li><li>mysql持久化</li><li>spring aop</li><li>springboot启动流程</li><li>算法：剪绳子</li></ol><p><strong>三面</strong></p><ol><li>手写策略模式</li><li><p>策略模式优缺点</p></li><li><p>手画Java线程状态变化图</p></li><li><p>线程池创建以及所有参数</p></li><li><p>自己实现线程同步</p></li><li><p>使用定义泛型使用一下</p></li></ol><h1 id="4-华为"><a href="#4-华为" class="headerlink" title="4. 华为"></a>4. 华为</h1><p><strong>一面</strong></p><ol><li>实习</li><li>timewait</li><li>用过什么设计模式</li><li>找到带有某个字符的文件</li><li>linux命令</li><li>常用数据结构</li><li>linux 文件系统</li><li>算法：砖墙</li></ol><p><strong>二面</strong></p><p>主管学数学的，看我本科学数学，撞枪口了属于是</p><ol><li>实数怎么定义，数学符号语言描述</li><li>啥最难，我说实变函数，他就问实变函数，G</li><li>测度的定义</li><li>还有实变函数的一些问题，全不会</li><li>开放性问题</li></ol><h1 id="5-腾讯"><a href="#5-腾讯" class="headerlink" title="5. 腾讯"></a>5. 腾讯</h1><p><strong>一面</strong></p><ol><li>实习</li><li>秒杀项目</li><li>算法1：寻找二维有序数组的第k大的数</li><li>算法2：判断合法括号</li></ol><p><strong>二面</strong></p><p>后期没有面试状态了，加上部门业务不感兴趣，不想面了二面就拒绝了</p><h1 id="6-字节"><a href="#6-字节" class="headerlink" title="6. 字节"></a>6. 字节</h1><p><strong>一面</strong></p><ol><li>三次握手和四次挥手</li><li>线程池</li><li>拒绝策略</li><li>阻塞队列</li><li>JVM运行时数据区</li><li>算法：编辑距离</li></ol><p><strong>二面</strong></p><ol><li>实习</li><li>进程通信的方式</li><li>共享内存会出现什么问题</li><li>java锁升级</li><li>threadlocal</li><li>最长不重复子字符串</li><li>交替打印</li></ol><p><strong>三面</strong></p><ol><li>user<id, name ,parentId> 建树（为一个数据库表转化成树结构然后遍历树结构输出）</li><li>建好的树层序遍历</li></ol><h1 id="7-快手"><a href="#7-快手" class="headerlink" title="7. 快手"></a>7. 快手</h1><p><strong>一面</strong></p><ol><li>用过快手吗？快手应该从哪改进</li><li>发出http报文后到渲染到浏览器过程</li><li>Java内存结构</li><li>CMS垃圾收集器</li><li>HashMap</li><li>B+树</li><li>synchronized</li><li>volatile</li><li>希尔排序</li><li>堆排序</li><li>数据链路层的设备：交换机</li><li>redis用过什么数据结构</li><li>算法：第k大的数字（快排）</li></ol><p>这是八股强度最大的一次，问了也不深入，麻木的问答，感觉是kpi</p><p><strong>二面</strong></p><ol><li>实习</li><li>秒杀</li><li>B+树结构</li><li>算法：合并k个有序链表</li></ol><p>二面完主管当场夸了说很好，后面让hr安排入职，问了下我能实习多长实现，回答三个月而且还不能立即到岗，当场G。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">春招面试情况汇总</summary>
    
    
    
    <category term="工作" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    
    
    <category term="春招" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E6%98%A5%E6%8B%9B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>被讨厌的勇气</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/05/02/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/05/02/%E8%A2%AB%E8%AE%A8%E5%8E%8C%E7%9A%84%E5%8B%87%E6%B0%94/</id>
    <published>2022-05-02T12:16:57.000Z</published>
    <updated>2022-05-08T14:46:40.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>心理学有群体心理学和个体心理学。之前的《乌合之众》讲的是个体在群体中的表现，群体在社会中的的心理特征，而被讨厌的勇气就是个体心理学，讲的是单独的个体，其内在的心里表现。</p><p>个体心理学有三大巨头：弗洛伊德，荣格和阿德勒。被讨厌的勇气讲的是阿德勒心理哲学。</p><h1 id="1-第一夜-我们的不幸是谁的错"><a href="#1-第一夜-我们的不幸是谁的错" class="headerlink" title="1. 第一夜 我们的不幸是谁的错"></a>1. 第一夜 我们的不幸是谁的错</h1><p>当下的一切都由过去推导而来，要想解决心理创伤，首先要知道过去发生了什么事导致了现在的心理创伤，进而去解决它，这是弗洛伊德主张的原因论。</p><p>阿德勒心理学否定原因论，主张目的论，遭遇了重大的挫折并不是不会对我们的人格产生影响，相反，影响会很大。但过去发生了什么并不重要，重要的是我们对过去的经历赋予了什么意义，并不是过去发生了什么一定早就了现在的我们，我们的生活由我们自己决定，是我们对于过去经历的解读形成了现在的我们，这颠覆了传统心理学因果论的思想。之前看过刘慈欣的短篇小说《镜子》，超弦计算机，创世程序，只要模拟的宇宙爆炸和我们本身所在宇宙大爆炸参数一致，后面的一切都可以由计算机推导出来，emmm，认同阿德勒的心理学吧，但是站到大刘小说最宏观的宇宙下，我还真觉得都能由计算机推导…</p><p>这样的思想是在无视现实世界既定的事实吗？物质世界一切都是客观存在的，高房价，严重的社会阶级矛盾，舆论的控制都是现实，不关注过去发生了什么不是在无视现实吗？但是我们都是庞大的社会中的渺小个体，即便执着于过去我们也无法改变，所以执着于过去反而不太现实，改变不了世界，我们只能改变当下的自己，一个人的本性不能被更换，但能被更新，我们无法选择既定的过去，我们亦不能选择确定的未来，我们能做的，是活在当下的选择，我们之所以没有改变生活的决心，是因为我们在自己不断下着不要改变的决心：</p><ul><li>如果一直保持现在的我，如何应对眼前的事情都可以根据既有的经验推测，这是轻车熟路的状态。</li><li>如果选择新的生活方式，那就既不知道新的自己会遇到什么问题也不知道该怎么应对新的事情，未来的生活可能更好也可能更坏。</li></ul><p>人们即使心怀不满，但还是认为保持现状更加轻松和安心。人可以被改变，缺乏的只是选择自己新的生活方式的勇气。决定自己人生的是活在“此时此刻”的你自己。</p><h1 id="2-第二夜-一切烦恼来自人际关系"><a href="#2-第二夜-一切烦恼来自人际关系" class="headerlink" title="2. 第二夜 一切烦恼来自人际关系"></a>2. 第二夜 一切烦恼来自人际关系</h1><p>阿德勒认为一切烦恼都来自于人际关系。那独立于人际关系之外的烦恼呢？</p><p>比如自卑感，自卑感不是客观事实造就的，而是个人主观的臆测，当看到同龄人活跃的姿态时，我会感到自卑，看到朋友幸福没有衷心祝福而是心生嫉妒或者非常焦躁，也不喜欢自己满是粉刺的脸。自卑感是对自我价值的不认可，而所有的价值必须建立在社会意义之上，如果一个人脱离社会独立存在就谈不上自卑感了，所以自卑感这种源于自身的烦恼最终还是可以追溯到人际关系上。</p><p>自卑其实是一个借口，基于目的论解释就是只是为了不去做某事而去臆想的借口，什么都不去做就认定自己不行或者现实无法改变，客观上不同个体之间存在差距，但如果把这种差距主观解释为“我做不到”，那就不是“不能成功”而是“不想成功”了，不愿意为了改变自我而去牺牲目前的乐趣，也就是没有改变生活方式的“勇气”。缺少这种勇气的人就会陷入“自卑情结”。</p><p>“自卑情结”有时会发展为另一种被称为“优越情结”的心理状态。“自卑情结”和“优越情结”看似相反却有紧密的联系，因为自卑通常伴随着如果我能有XX那我也能成功的心理状态，正是自己没有改变的勇气才会通过彰显自己虚假的优越感来进行补偿，比如暴发户正是因为面对真正的上流人士自卑才会通过金钱张扬自身的优越感，很多人也通过不断炫耀自身的高考成绩沉迷于过去的荣耀，正是因为有强烈的自卑感才会骄傲自大，希望得到别人的认可。</p><p>追求优越性是对的，但这里的优越不是比别人优越，而是比自己优越，<strong>不要和任何人竞争，只要自己不断前进即可</strong>。积极地看待自己与别人的差异，我们虽然不同但是平等，一个人的价值在于超越自我。如果在人际关系中存在竞争，那人就不可能摆脱人际关系带来的烦恼，也就不可能摆脱不幸，<strong>如果意识到竞争或胜负势必会产生自卑感，此时不知不觉会把他们当作你的竞争对手，把整个世界看成“敌人”。即使立于不败之地，处于竞争中的人也一刻不得安心，不想称为败者，这或许会得到社会性的成功但得不到幸福。</strong>无法真心祝福他人就是站在竞争的角度来考虑人际关系，把他人的幸福看作我的“失败”所以才无法给与祝福。（李诞在脱口秀里说的“大家都这样想，我比任何人都希望我的哥们幸福，但最好别比我幸福”）一旦从竞争的怪圈解放出来，对世界的看法也大不相同。</p><p>阿德勒认为人际关系有三大课题：工作、交友与爱。当由朋友发展成恋人的时候，一些朋友之间的言行就不再允许了，阿德勒认为对恋人不应该有任何束缚，其实这里有些疑惑，如果恋人丝毫不顾及你的感受胡搞乱混，这也不需要任何束缚吗？我的理解是尽可能的自由放松，没有自卑感也不炫耀优越性，，保持平静而自由的状态，如果对方在保持这种状态下的行为让自己感到不适，那可能真的是两个人不合适了。</p><h1 id="3-第三夜-让干涉你生活的人见鬼去"><a href="#3-第三夜-让干涉你生活的人见鬼去" class="headerlink" title="3. 第三夜 让干涉你生活的人见鬼去"></a>3. 第三夜 让干涉你生活的人见鬼去</h1><p>什么是自由呢？不是指人身的自由，而是思想的自由，行为的自由，很多人受原生家庭的困扰，比如我的父亲控制欲很强，这养成了我遇到问题很难自己拿定主意，处处按照他的想法活着，直到上了大学离开家才有了一些好转。我们要活在他人的期待中吗？满足他人的期待，获得他人的认可从而消除自卑感增加自信心，这会活在他人的世界中。<strong>我们每个人都为自己而活，不为满足他人的期待而活。同样，他人也不为满足我的期待而活，当别人的行为不符合自己的想法时也不必发怒。</strong>有个疑问，我认为杀人犯不应该杀人，但他杀人了我不应该愤怒？父母不应该管教孩子？以及完全不关心别人的想法，完全自私的活着？</p><p>阿德勒提出解决人际关系的关键在于<strong>课题分离</strong>。一切人际关系矛盾都起因于对别人的课题妄加干涉或者自己的课题被别人妄加干涉，当有一个课题的时候，首先应该考虑的是“这是谁的课题”。辨别是谁的课题的方法就是考虑“某种选择带来的后果应该谁来承担”。<strong>关于自己的人生我们能够做的就是“选择的自己认为最好的道路”。另一方面，别人如何评价我的选择，那是别人的课题，我根本不能左右。</strong>就像父母要求你做什么事，如果按照他们的想法做事，选择的是他们，承担后果的却是你，所以应该自己应对自己的课题。</p><p>知乎有这样一段话：孩子的成长不仅是孩子的人生课题，也是家长的人生课题。<strong>家长不能以人生课题分离为理由放弃对孩子的教育和管束。</strong>随着孩子逐渐长大，他自己能够完成的人生课题越来越多。家长应该逐渐从孩子的生活中退出，要有做好人生课题分离的意识，不要过多的干涉孩子能够完成和必须由孩子自己完成的人生课题。关于生活的各种知识，家长可以向孩子进行演示，引导，说明利害。对于孩子所做的各种事情，家长要表明自己的态度，给孩子正确的反馈。这本身就是一个教育的过程，家长的反馈能够帮助孩子树立正确的是非对错观念。在紧急的情况下，对孩子的不当行为进行强力的制止以及适当的惩罚都是必要的。</p><p>阿德勒的思想有些过于极端和反直觉，私以为不能全盘接收，应该根据自身情况灵活内化运用。</p><h1 id="4-第四夜-要有被讨厌的勇气"><a href="#4-第四夜-要有被讨厌的勇气" class="headerlink" title="4. 第四夜 要有被讨厌的勇气"></a>4. 第四夜 要有被讨厌的勇气</h1><p>课题分离，人的烦恼可能会减少，但不干涉别人的课题也不被别人干涉，这是否是以自我为中心的错误的个人主义呢？</p><p>课题分离不是为了疏远他人，而是用来解开错综复杂的人际关系，课题分离是起点，共同体才是终点。</p><p>共同体感觉指把他人看作伙伴并能够从种感到“自己有位置”的状态，那么如何做到从课题分离到共同点呢？阿德勒认为应该在课题分离的基础上建立横向关系，自卑感是从纵向关系延伸出的意识，只要能对所有人都建立起虽不同但平等的意识，就根本不会产生自卑情结。</p><p>那在同辈之间也会产生纵向关系吗？即使不按照上司或者部下的关系理解，也会产生“A不如我，我不如B”，“要听B的，不听A的”这种概念。建立横向关系是生活方式上的重大转变。</p><p>在我们的社会中，上下关系是一种制度，无视这一点就是无视社会秩序，那怎么建立横向关系呢？<strong>不是向朋友一样对待领导，重要的是意识上的平等以及坚持自己应有的主张。</strong></p><h1 id="5-第五夜-认真的人生“活在当下”"><a href="#5-第五夜-认真的人生“活在当下”" class="headerlink" title="5. 第五夜 认真的人生“活在当下”"></a>5. 第五夜 认真的人生“活在当下”</h1><p>共同体概念首先需要从“我”开始，延伸至大的共同体。首先需要<strong>停止对“我”的执著，换成“对他人的关心”</strong>。对自我太执着是因为自我意识过剩，<strong>自我意识过剩是指对自我存在过分放大，要么总觉的别人在看自己，因为太在乎别人而限制了自己的言行；或是过分以自身认知干涉外界。</strong></p><p>为什么会自我意识过剩呢？小心翼翼的行动是为了不被嘲笑，不被小瞧，比如我有时会想参与到不符合平时行为的活动（比如操场唱歌和修眉），又顾及到同行者不能真正的放下自己，不敢显露自己的本真。而一个人在房间却能高谈阔论，放声歌唱。<strong>停止对“我”的执著，换成“对他人的关心要做到三点：自我接纳，他者信赖和他者贡献。</strong></p><p>自我接纳指假如做不到就诚实地接受这个“做不到的自己”，然后尽量朝着能够做到的方向去努力，不对自己撒谎。自我接纳是接受不能更换的事物，接受真实的“我”。然后关于可以改变的事情，拿出改变的“勇气”，这就是自我接纳。</p><p>他者信赖指相信他人不附加任何条件。是否背叛是他人的课题，如果想要逃避痛苦或者悲伤才不敢付诸行动，以至于与任何人都无法建立起深厚的关系。</p><p>他人贡献并不是舍弃“我”而为他人效劳，它反而是为了能够体会到“我”的价值而采取的一种手段。为他人贡献并不是为了获得他人的认可，这样仍然会回到自我束缚的怪圈，形成自卑情结，而是产生“我对他人有用”的<strong>主观上的“贡献感”。</strong></p><p>人类都具有“优越性追求”，希望自己特别优秀，但是当特别优秀的愿望无法实现的时候，就会转而“希望自己特别差劲”，其目的都一样，希望获得他人的关注，脱离普通成为特别的存在，<strong>这是廉价的优越性追求</strong>。</p><p>但是不可能所有人都特别优秀，自我接纳要有甘于平凡的勇气，普通并不等于无能，人生并不需要长远的目标。就像第一夜说的那样，过去的自己与此时此刻的自己没有任何关系，未来会如何也不是“此时此刻”要考虑的问题。但这并不意味着不需要为了未来努力，例如想上大学却不想学习，这就是没有过好“此时此刻”的态度，<strong>如果为了遥远的人生目标，并认为现在是准备阶段，一直想着“真正想做的是这样的事情，等时机到了就去做”，是一种拖延人生的生活方式。只要是在拖延人生，我们就会无所进展，只能每天过着枯燥乏味的单调生活，因为这种情况下，人会认为“此时此刻”只是准备阶段和忍耐阶段。</strong>就像我想毕业去做激光，毕业学乐器，摄影等等，其实就是对当下的不负责，人生有几个三年等到毕业才去实现，所以有想法就要去做，这才是“活在当下”。</p><p>没有人生目标无妨，因为人生本就舞动在“此时此刻”。人生也不存在普遍性的人生意义，每个人的人生意义，都该由自己决定。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一个人不活在过去，不活在未来，只活在当下。</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="心理学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>乌合之众</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/04/13/%E4%B9%8C%E5%90%88%E4%B9%8B%E4%BC%97/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/04/13/%E4%B9%8C%E5%90%88%E4%B9%8B%E4%BC%97/</id>
    <published>2022-04-13T13:34:14.000Z</published>
    <updated>2022-04-13T14:07:04.106Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《乌合之众》原名《The Crowd》,很明显译者翻译为《乌合之众》纯粹是为了标题党好卖，我很讨厌《乌合之众》这个书名，带有高高在上和不屑的意味，也有很多人自以为读了这本书就脱离了群体，认为自己是社会的精英，这显然就是低智行为了，没有人能脱离群体存在。</p><p>但这本书仍然贡献了很有用的观点，并且我们能跟当前的生活对应，《乌合之众》最核心的观点就是群体的智商低下，聪明的个体在融入群体之后会做出违背自身意志的行为，因为群体之间的意志具有简单性，传播性，迷惑性的特点。</p><p>这也是我对《乌合之众》翻译名很抗拒的原因，群体之间容易接收观点未必是一件坏事。好的方面，群体的信仰就是这样形成的，没有这些，我们无法形成瑰丽的文明。坏的方面，群体确实容易被煽动，比如微博评论经常表现为低智化。勒庞总体上对于群体观念是贬低态度，但仍不吝惜高度的赞扬：</p><p>他们当然是在无意识地实践着这些美德，然而这无碍大局， 我们不该对群体求全责备，说他们经常受无意识因素的左右，不善于动脑筋。在某些情况下，如果他们开动脑筋考虑起自己的眼前利益，我们这个星球上根本就不会成长出文明，人类也不会有自己的历史了。</p><p>让人们怀抱着那些希望和幻想吧，不然他们是活不下去的。这就是存在着诸神、英雄和诗人的原因。在渴望理想的心灵里，科学是有所欠缺的，因为它不敢做出过于慷慨的承诺，因为它不能撒谎。</p><p>群体从来不受理性的指引，是否该对此表示遗憾？我们不必贸然称是。毫无疑问，是幻觉引起的激情和愚顽，激励着人类走上了文明之路。 因此，还是让我们把理性留给哲人，不要过于强烈地坚持让它插手对人的统治吧。一切文明的主要动力并不是理性，倒不如说，尽管存在着理性，文明的动力仍然是各种感情，譬如尊严、自我牺牲、宗教信仰、爱国主义以及对荣誉的爱。</p><p>总结：勒庞有种族主义，贬低妇女，对群体贬低，书中的很多内容我们都不必在意，我们只需要记住，我们是群体的一部分，每个人既是独立的个体，又属于群体的一部分，不要觉得自己高高在上，然而对于群体之间的一些舆论，保持自己清醒的头脑，正如《黑客与画家》中说的那样，凡是不认同社会之处，你连想都不敢想，马上就放弃自己的观点，那才会真正出问题。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">具有时代局限性仍可称为好书</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="心理学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>JVM中的记忆集</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/03/02/JVM%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86%E9%9B%86/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/03/02/JVM%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%AE%B0%E5%BF%86%E9%9B%86/</id>
    <published>2022-03-02T03:39:33.000Z</published>
    <updated>2022-03-26T13:13:22.132Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在JVM中的跨代引用这里一直有些疑惑，Minor GC时应该是从GC Roots为起点遍历整个分析链，这样的话要记忆集干嘛呢，因为记忆集是防止遍历老年代的呀。那如果GC Roots只遍历年轻代为止，JVM怎么知道遍历到的节点是年轻代还是老年代呢。</p><p>查了一些资料其实还挺深入的。</p><p><strong>新生代GC的时候从GC Roots出发不会扫描整个图，而是遍历到老年代对象就会停止（防止遍历整个老年代，节省开销）</strong>。因为HotSpot虚拟机在堆中地址空间连续，有一个分界线，一边是新生代，一边是老年代，如果遍历到老年代停止那老年代引用的新生代对象无法被遍历到，此时我们需要记忆集来维护一个列表记录哪些新生代被老年代引用，将这些老年代也加入GC Roots（因为是Minor GC，默认老年代都存活）。（记忆集的一种实现叫做卡表）</p><p>GC Roots是一组活跃的引用，通常是：</p><ul><li>Java 虚拟机栈（栈帧中的本地变量表）中引用的对象</li><li><p>本地方法栈中引用的对象</p></li><li><p>方法区中常量引用的对象</p></li><li><p>方法区中类静态属性引用的对象</p></li><li><p>所有被同步锁（synchronized关键字）持有的对象。 </p></li></ul><p>但也不只是这些，在Minor GC时不知道老年代的存活情况，默认老年代是存活的，<strong>所以要把引用新生代的老年代也都加入到GC Roots中。</strong></p><p>参考链接：</p><ul><li><a href="https://www.zhihu.com/question/53613423/answer/135743258">RednaxelaFX</a></li><li><a href="http://javainterview.gitee.io/luffy/2021/08/19/04-Java%E8%99%9A%E6%8B%9F%E6%9C%BA/04.%20%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%9B%9E%E6%94%B6%E6%9C%BA%E5%88%B6/">Java3y</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">JVM中的记忆集作用</summary>
    
    
    
    <category term="Java" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/Java/"/>
    
    
    <category term="JVM" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/JVM/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>threadlocal源码分析</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/02/21/threadlocal/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/02/21/threadlocal/</id>
    <published>2022-02-21T09:06:45.000Z</published>
    <updated>2022-03-26T13:14:38.517Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在看多线程相关的知识，关于ThreadLocal内存泄漏问题查了一些博客感觉都没有说明白，通过查看源码有了一些心得，这里分享一下。<strong>采用自顶向下的方式说明原理。</strong></p><h1 id="1-ThreadLocal作用"><a href="#1-ThreadLocal作用" class="headerlink" title="1. ThreadLocal作用"></a>1. ThreadLocal作用</h1><p>ThreadLocal是 JDK包提供的，它提供了线程本地变量，也就是如果你创建了一个ThreadLocal变量，那么访问这个变量的每个线程都会有这个变量的一个本地副本。当多个线程操作这个变量时，实际操作的是自己本地内存里面的变量，从而避免了线程安全问题。创建一个ThreadLocal变量后，每个线程都会复制一个变量到自己的本地内存，常用于保存userinfo，这样就不用将userinfo作为函数参数传递了。</p><h1 id="2-ThreadLocal原理探究"><a href="#2-ThreadLocal原理探究" class="headerlink" title="2. ThreadLocal原理探究"></a>2. ThreadLocal原理探究</h1><p>Thread类中有一个ThreadLocalMap类型的变量threadLocals，而ThreadLocalMap是一个哈希表。在默认情况下，每个线程中的这两个变量都为null，只有当前线程第一次调用ThreadLocal 的set或者get方法时才会创建它们。<strong>其实每个线程的本地变量不是存放在ThreadLocal实例里面，而是存放在调用线程的threadLocals变量里面。也就是说，ThreadLocal类型的本地变量存放在具体的线程内存空间中。ThreadLocal就是一个工具壳，它通过set方法把 value值放入调用线程threadLocals里面并存放起来，当调用线程调用它的get方法时，再从当前线程的threadLocals变量里面将其拿出来使用。</strong>另外，Thread里面的threadLocals被设计为map结构是因为每个线程可以关联多个ThreadLocal变量。</p><p>thread类中的threadlocals变量：</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">/* ThreadLocal values pertaining to this thread. This map is maintained</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * by the ThreadLocal class. */</span></span><br><span class="line">ThreadLocal.ThreadLocalMap threadLocals = <span class="keyword">null</span>;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>threadlocal的set，get方法</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">/**</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * Returns the value in the current thread&#x27;s copy of this</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * thread-local variable.  If the variable has no value for the</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * current thread, it is first initialized to the value returned</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * by an invocation of the &#123;<span class="doctag">@link</span> #initialValue&#125; method.</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> *</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@return</span> the current thread&#x27;s value of this thread-local</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> */</span></span><br><span class="line"><span class="function"><span class="keyword">public</span> T <span class="title">get</span><span class="params">()</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    <span class="comment">//获取当前线程</span></span><br><span class="line">    Thread t = Thread.currentThread();</span><br><span class="line">    <span class="comment">//获取当前线程内的map并取值</span></span><br><span class="line">    ThreadLocalMap map = getMap(t);</span><br><span class="line">    <span class="keyword">if</span> (map != <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">        ThreadLocalMap.Entry e = map.getEntry(<span class="keyword">this</span>);</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> (e != <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">            <span class="meta">@SuppressWarnings(&quot;unchecked&quot;)</span></span><br><span class="line">            T result = (T)e.value;</span><br><span class="line">            <span class="keyword">return</span> result;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">return</span> setInitialValue();</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">/**</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * Variant of set() to establish initialValue. Used instead</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * of set() in case user has overridden the set() method.</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> *</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@return</span> the initial value</span></span><br><span class="line"><span class="comment"> */</span></span><br><span class="line"><span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">set</span><span class="params">(T value)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    Thread t = Thread.currentThread();</span><br><span class="line">    ThreadLocalMap map = getMap(t);</span><br><span class="line">    <span class="keyword">if</span> (map != <span class="keyword">null</span>)</span><br><span class="line">        map.set(<span class="keyword">this</span>, value);</span><br><span class="line">    <span class="keyword">else</span></span><br><span class="line">        createMap(t, value);</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><h1 id="3-ThreadLocal内存泄漏问题"><a href="#3-ThreadLocal内存泄漏问题" class="headerlink" title="3. ThreadLocal内存泄漏问题"></a>3. ThreadLocal内存泄漏问题</h1><p>ThreadLocal存在内存泄漏的隐患，因为根据原理知道变量是通过thread类中的threadlocals变量存储的，正常情况下threadlocals生命周期跟随Thread，当线程结束时，内部的threadlocals变量仍然通过threadlocal引用key。造成了内存泄漏的情况。那JDK对这种情况是否有相应的措施呢？其实是有的，看下源码：</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">static</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">ThreadLocalMap</span> </span>&#123;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">   </span><br><span class="line">    <span class="keyword">static</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Entry</span> <span class="keyword">extends</span> <span class="title">WeakReference</span>&lt;<span class="title">ThreadLocal</span>&lt;?&gt;&gt; </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="comment">/** The value associated with this ThreadLocal. */</span></span><br><span class="line">        Object value;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">//entry内部key是threadlocal对象，value存储set传递的值</span></span><br><span class="line">        Entry(ThreadLocal&lt;?&gt; k, Object v) &#123;</span><br><span class="line">            <span class="keyword">super</span>(k);</span><br><span class="line">            value = v;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> Entry[] table;</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    ThreadLocalMap(ThreadLocal&lt;?&gt; firstKey, Object firstValue) &#123;</span><br><span class="line">        table = <span class="keyword">new</span> Entry[INITIAL_CAPACITY];<span class="comment">//强引用</span></span><br><span class="line">        <span class="keyword">int</span> i = firstKey.threadLocalHashCode &amp; (INITIAL_CAPACITY - <span class="number">1</span>);</span><br><span class="line">        table[i] = <span class="keyword">new</span> Entry(firstKey, firstValue);</span><br><span class="line">        size = <span class="number">1</span>;</span><br><span class="line">        setThreshold(INITIAL_CAPACITY);</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Thread类中的Threadlocals对象是ThreadLocalMap实现的，ThreadLocalMap底层是Entry数组，单个Entry节点内部存放了key（threadlocal对象），value（实际要存放的数据），Entry节点继承了弱引用，<strong>存放key的时候将key设为弱引用</strong>。threadLocalMap引用entry是<strong>强引用</strong>。</p><p><img src="/img/threadlocal.jpg" alt="threadlocal.jpg"></p><p>若当前没有线程引用Entry节点时，我们知道弱引用对象会在下一次垃圾回收的时候被回收掉，于是垃圾回收后map内存放的对象变为<null, value>，那value还是强引用，节点还是不为空，仍在存活，其实在调用threadlocal的set，get，remove方法时都会寻找时机清理这些Entry节点为<null,value>的元素。以set方法为例：</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br><span class="line">45</span><br><span class="line">46</span><br><span class="line">47</span><br><span class="line">48</span><br><span class="line">49</span><br><span class="line">50</span><br><span class="line">51</span><br><span class="line">52</span><br><span class="line">53</span><br><span class="line">54</span><br><span class="line">55</span><br><span class="line">56</span><br><span class="line">57</span><br><span class="line">58</span><br><span class="line">59</span><br><span class="line">60</span><br><span class="line">61</span><br><span class="line">62</span><br><span class="line">63</span><br><span class="line">64</span><br><span class="line">65</span><br><span class="line">66</span><br><span class="line">67</span><br><span class="line">68</span><br><span class="line">69</span><br><span class="line">70</span><br><span class="line">71</span><br><span class="line">72</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">ThreadLocal</span>&lt;<span class="title">T</span>&gt; </span>&#123;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">set</span><span class="params">(T value)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        Thread t = Thread.currentThread();</span><br><span class="line">        ThreadLocalMap map = getMap(t);</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> (map != <span class="keyword">null</span>)</span><br><span class="line">            map.set(<span class="keyword">this</span>, value);<span class="comment">//调用map的set方法内部会调用清理函数</span></span><br><span class="line">        <span class="keyword">else</span></span><br><span class="line">            createMap(t, value);</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    ...</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">static</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">ThreadLocalMap</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">private</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">set</span><span class="params">(ThreadLocal&lt;?&gt; key, Object value)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="comment">// We don&#x27;t use a fast path as with get() because it is at</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">// least as common to use set() to create new entries as</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">// it is to replace existing ones, in which case, a fast</span></span><br><span class="line">        <span class="comment">// path would fail more often than not.</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        Entry[] tab = table;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">int</span> len = tab.length;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">int</span> i = key.threadLocalHashCode &amp; (len-<span class="number">1</span>);</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        <span class="keyword">for</span> (Entry e = tab[i];</span><br><span class="line">             e != <span class="keyword">null</span>;</span><br><span class="line">             e = tab[i = nextIndex(i, len)]) &#123;</span><br><span class="line">            ThreadLocal&lt;?&gt; k = e.get();</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">            <span class="keyword">if</span> (k == key) &#123;</span><br><span class="line">                e.value = value;</span><br><span class="line">                <span class="keyword">return</span>;</span><br><span class="line">            &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">            <span class="keyword">if</span> (k == <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">                 <span class="comment">//如果key为null，代表这个条目是陈旧的需要被回收的，可以直接用新值替代，内部结束的时候也会调用清理函数   </span></span><br><span class="line">                <span class="comment">//cleanSomeSlots()</span></span><br><span class="line">                replaceStaleEntry(key, value, i);</span><br><span class="line">                <span class="keyword">return</span>;</span><br><span class="line">            &#125;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        tab[i] = <span class="keyword">new</span> Entry(key, value);</span><br><span class="line">        <span class="keyword">int</span> sz = ++size;</span><br><span class="line">        <span class="comment">//尝试清理如果返回false并且已经达到阈值，扩容</span></span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> (!cleanSomeSlots(i, sz) &amp;&amp; sz &gt;= threshold)</span><br><span class="line">            rehash();</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">    <span class="comment">//会清理直到下个Entry节点为止中间的所有&lt;null，value&gt;，至于为什么只清理这一区间而不清理所有，这是很巧妙的算法，因为</span></span><br><span class="line">    <span class="comment">//threadlocalMap使用的是避免哈希碰撞的算法是线性探测</span></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">private</span> <span class="keyword">boolean</span> <span class="title">cleanSomeSlots</span><span class="params">(<span class="keyword">int</span> i, <span class="keyword">int</span> n)</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">boolean</span> removed = <span class="keyword">false</span>;</span><br><span class="line">        Entry[] tab = table;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">int</span> len = tab.length;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">do</span> &#123;</span><br><span class="line">            i = nextIndex(i, len);</span><br><span class="line">            Entry e = tab[i];</span><br><span class="line">            <span class="keyword">if</span> (e != <span class="keyword">null</span> &amp;&amp; e.get() == <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">                n = len;</span><br><span class="line">                removed = <span class="keyword">true</span>;</span><br><span class="line">                i = expungeStaleEntry(i);</span><br><span class="line">            &#125;</span><br><span class="line">        &#125; <span class="keyword">while</span> ( (n &gt;&gt;&gt;= <span class="number">1</span>) != <span class="number">0</span>);</span><br><span class="line">        <span class="keyword">return</span> removed;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    </span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>但通过set，get等方法内部的清理方式有延时，所以最好还是使用remove()方法及时清理。</p><p>进一步的，对于线程池而言，线程长期存活，线程一直强引用Entry造成内存泄漏，所以要及时调用remove()方法清理。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">threadlocal原理探究</summary>
    
    
    
    <category term="Java" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/Java/"/>
    
    
    <category term="Java源码" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/Java%E6%BA%90%E7%A0%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>happens-before</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/02/12/happens-before/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/02/12/happens-before/</id>
    <published>2022-02-12T12:39:49.000Z</published>
    <updated>2022-03-26T13:14:21.535Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>happens-before原则这里一直云里雾里，今天总结了一下。</p><h2 id="1-从单线程的as-if-serial语义和指令重排序说起。"><a href="#1-从单线程的as-if-serial语义和指令重排序说起。" class="headerlink" title="1. 从单线程的as-if-serial语义和指令重排序说起。"></a>1. 从单线程的as-if-serial语义和指令重排序说起。</h2><p><strong>指令重排</strong></p><p>指令重排就是减少中断的一种技术。但是如果重排序具有数据依赖的操作执行顺序，程序的执行结果就会改变。</p><p>编译器和处理器在重排序时，会遵守数据依赖性，编译器和处理器不会改变存在数据依赖关系的两个操作的执行顺序。这里所说的数据依赖性仅针对单个处理器中执行的指令序列和单个线程中执行的操作，<strong>不同处理器之间和不同线程之间的数据依赖性不被编译器和处理器考虑</strong>。</p><p><strong>as-if-serial语义</strong></p><p>as-if-serial语义的意思是：不管怎么重排序（编译器和处理器为了提高并行度），（单线程）程序的执行结果不能被改变。编译器、runtime和处理器都必须遵守as-if-serial语义。</p><p>为了遵守as-if-serial语义，编译器和处理器不会对存在数据依赖关系的操作做重排序，因为这种重排序会改变执行结果。但是，如果操作之间不存在数据依赖关系，这些操作就可能被编译器和处理器重排序。</p><p>编译器和处理器为了遵守as-if-serial语义可以保证串行语义一致，但是没有义务保证多线程间的语义也一致。<strong>所以在多线程下，指令重排序可能会导致一些问题。</strong></p><h2 id="2-happens-before"><a href="#2-happens-before" class="headerlink" title="2. happens-before"></a>2. happens-before</h2><p>首先看下示例说明多线程下指令重排序的隐患：</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">HappensBefore</span> </span>&#123;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="keyword">boolean</span> flag = <span class="keyword">false</span>;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">int</span> num = <span class="number">1</span>;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">int</span> res = <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="comment">/*</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 线程1和线程2执行，没有执行加锁等同步策略</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 分别执行的话不考虑重排序如果线程2的条件语句得到执行，那么res的值一定是9</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 但是如果线程1进行了指令重排序,线程2在线程1的flag=true执行后num执行前会得到res = 1的结果</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 所以对于多个线程操作同一变量，同时具有可见性和重排序的问题，重排序就是happens-before需要解决的问题</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 多个线程会发生虽然在单个线程内没有数据依赖，但多个线程通过共享变量存在数据依赖导致单线程不能随便进行指令重排序的情况。</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * 单线程重排序as-if-serial解决，多线程重排序happens-before解决</span></span><br><span class="line"><span class="comment">    * */</span></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">testMethod</span><span class="params">()</span> <span class="keyword">throws</span> Exception</span>&#123;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        Thread thread1 = <span class="keyword">new</span> Thread(()-&gt;&#123;</span><br><span class="line">            <span class="comment">//两个语句没有数据依赖，可以重排序</span></span><br><span class="line">            num = <span class="number">3</span>;</span><br><span class="line">            flag = <span class="keyword">true</span>;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">        &#125;);</span><br><span class="line">        Thread thread2 = <span class="keyword">new</span> Thread(()-&gt;&#123;</span><br><span class="line">            <span class="keyword">if</span> (flag)&#123;</span><br><span class="line">                res = num * num;</span><br><span class="line">            &#125;</span><br><span class="line">        &#125;);</span><br><span class="line">        thread1.start();</span><br><span class="line">        thread2.start();</span><br><span class="line">        Thread.sleep(<span class="number">2000</span>);</span><br><span class="line">        System.out.println(res);</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">main</span><span class="params">(String[] args)</span> <span class="keyword">throws</span> Exception</span>&#123;</span><br><span class="line">        HappensBefore demo = <span class="keyword">new</span> HappensBefore();</span><br><span class="line">        demo.testMethod();</span><br><span class="line">    &#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>happens-before关系本质上和as-if-serial语义是一回事。多个线程会发生虽然在单个线程内没有数据依赖，但多个线程通过共享变量存在数据依赖会导致单线程不能随便进行指令重排序的情况。</p><p>as-if-serial语义保证单线程内重排序后的执行结果和程序代码本身应有的结果是一致的，<strong>happens-before关系保证正确同步的多线程程序的执行结果不被重排序改变。</strong></p><p>总之，如果操作A happens-before操作B（happens-before不是简单的A发生在B之前，而是B想要看到A的操作，那么需要操作之间必须存在happens-before关系），那么操作A在内存上所做的操作对操作B都是可见的，不管它们在不在一个线程。</p><p>在Java中，有以下天然的happens-before关系：</p><ul><li>程序顺序规则：一个线程中的每一个操作，happens-before于该线程中的任意后续操作。</li><li><p>监视器锁规则：对一个锁的解锁，happens-before于随后对这个锁的加锁。</p></li><li><p>volatile变量规则：对一个volatile域的写，happens-before于任意后续对这个volatile域的读。</p></li><li><p>传递性：如果A happens-before B，且B happens-before C，那么A happens-before C。</p></li><li><p>start规则：如果线程A执行操作ThreadB.start()启动线程B，那么A线程的ThreadB.start（）操作happens-before于线程B中的任意操作、</p></li><li>join规则：如果线程A执行操作ThreadB.join（）并成功返回，那么线程B中的任意操作happens-before于线程A从ThreadB.join()操作成功返回。</li></ul><p>最后，附上在学校内论坛发帖引起的讨论：</p><p><a href="https://bbs.byr.cn/#!article/Java/66185">北邮人论坛：多线程编程中顺序一致性模型和happens-before怎么理解</a></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">happens-before浅析</summary>
    
    
    
    <category term="Java" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/Java/"/>
    
    
    <category term="多线程" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%A4%9A%E7%BA%BF%E7%A8%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>黑客与画家</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2022/01/11/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2022/01/11/%E9%BB%91%E5%AE%A2%E4%B8%8E%E7%94%BB%E5%AE%B6/</id>
    <published>2022-01-11T09:23:35.000Z</published>
    <updated>2022-04-11T13:07:40.640Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>黑客与画家是硅谷创业之父Paul Graham在互联网从业多年的思考，包含他对于创业、致富、沟通、设计、工作、编程和思考方式的理解，这本书真的太好了，关于思考的方式，关于程序的理解，关于团队的沟通都与平时自己积累下来的想法不谋而合。</p><h1 id="1-从业思考"><a href="#1-从业思考" class="headerlink" title="1. 从业思考"></a>1. 从业思考</h1><p>原文：计算机科学是数学和计算机博物学家（研究专门性题目，比如路由算法），计算机技术是黑客（软件工程），是工程师，黑客搞懂“计算理论”的必要性，与画家搞懂颜料化学成分的必要性差不多大。</p><p>理解：理科和工科工作思想有本质区别，理学通常是基础研究，注重理论推导。而工学更强调实用价值，定理应该怎么用是工学更看重的。这也是我从数学转到计算机最难以适应的地方，下意识的探究原理让我比别的同学进度更慢更累，当然，基础会更扎实。</p><p>原文：你把整个程序想清楚的时间点，应该是在编写代码的同时，而不是在编写代码之前，编程语言是用来帮助思考程序的，而不是用来表达你已经想好的程序。<strong>它应该是一支铅笔，而不是一支钢笔</strong>。</p><p>理解：一开始就把所有的细节想好不太现实，也很影响效率，先把大体思路用程序表达出来再不断丰富是更好的选择。</p><p>原文：不要长年累月地在一个项目上不断工作，<strong>应该定期地从头开始，而并且试图把所有的最新想法都以修订版的形式包括进去。</strong></p><p>理解：定期的重写迭代，就像看书，每次读都会有新的收获。</p><p>原文：多人共同开发一个软件的正确模式是需要合作，但是不要“合”得过头。如果一个代码块由三四个人共同开发，就没有人真正“拥有”这块代码。正确的合作方法是将项目分割成严格定义的模块，每一个模块由一个人明确负责。模块与模块之间的接口经过精心设计，如果可能的话，最好把文档说明写得像编程语言规范那样清晰。</p><p>理解：工作分配方式</p><p>原文：<strong>你必须能够站在用户的角度思考问题，也就是说你必须学会“换位思考”。</strong>判断一个人是否具备“换位思考”的能力有一个好方法，那就是看他怎样向没有技术背景的人解释技术问题。 软件的部分功能就是解释自身。为了写出优秀软件，你必须假定用户对你的软件基本上一无所知。 在某些地方，自行其道、完全不替读者着想，被看成是高水平、高智商的表现，甚至都发展成了一种风尚。但是，我不觉得“换位思考”与智商之间存在任何联系。</p><p>理解：写注释的重要性</p><p>原文：黑客就像画家，工作起来是有心理周期的。有时候，你有了一个令人兴奋的新项目，你会愿意为它一天工作16个小时。等过了这一阵，你又会觉得百无聊赖，对所有事情都提不起兴趣。<strong>在你厌倦的时候再去做那些比较容易的工作，这是个不错的主意。</strong></p><p>理解：就像我现在写博客~</p><h1 id="2-设计"><a href="#2-设计" class="headerlink" title="2. 设计"></a>2. 设计</h1><p>原文：<strong>大公司为了避免设计上的灾难，选择了减少设计结果的标准差。</strong>但是当你排斥差异的时候，你不仅将失败的可能性排除在外，也将获得高利润的可能性排除在外。这对大公司来说不是问题，因为生产特别优秀的产品不是它们的获胜手段。大公司只要做到不太烂，就能赢。</p><p>理解：资本的胜利。</p><p>原文：<strong>真正竞争软件设计的战场是新兴领域的市场，这里还没有人建立过防御工事。</strong>只要你能做出大胆的设计，由一个人或一批人同时负责设计和实现产品，你就能在这里战胜大公司。微软公司自己一开始就是这样走向成功的，苹果公司和惠普公司也是如此。我觉得几乎所有的创业公司都是这样取得成功的。</p><p>理解：抖音就是这样成功的，布局新兴领域，这也是当今领域都被大型互联网公司垄断情况下创业公司成功的唯一途径。</p><p>原文：好设计是简单的设计。当你被迫把东西做得很简单时，你就被迫直接面对真正的问题。当你不能用表面的装饰交差时，你就不得不做好真正的本质部分。</p><p>理解：其实人们更喜欢简洁的设计模式，前提是去掉一切装饰后的本质真的很美。</p><p>原文：好设计是永不过时的设计。</p><p>理解：优雅永不过时。</p><p>原文：好设计常常是大胆的设计</p><h1 id="3-思考：不能说的话"><a href="#3-思考：不能说的话" class="headerlink" title="3. 思考：不能说的话"></a>3. 思考：不能说的话</h1><p>原文：要是能坐上时间机器回到过去，不管哪一个年代，有一件事都是不会改变的，那就是“祸从口出”。你一定要小心自己说的话。</p><p>理解：祸从口出</p><p>原文：不要随大流，凡是不认同社会之处，你连想都不敢想，马上就放弃自己的观点，那才会真正出问题。</p><p>理解：群体的意见一致，但智商底下。我们是群体的一份子，但要学会从群体中抽离出来称为能独立思考的个体，见&lt;&lt;乌合之众&gt;&gt;。</p><h2 id="3-1-什么是不能说的话"><a href="#3-1-什么是不能说的话" class="headerlink" title="3.1 什么是不能说的话"></a>3.1 什么是不能说的话</h2><p>原文：判断言论真伪。未来的人们很可能会发现，他们觉得很平常的话，在我们今天这个时代都是不能说的。现在有没有伽利略这样的人和事？很可能是有的。</p><p>理解：</p><p>原文：找出标签，然后列出相关想法，逐个追问。研究人员记录了医生检查X光片时的眼球运动。研究发现，即使那些医生漏掉了一个癌症病灶，他们的目光通常也会在那个地方停留一会。这说明他们的头脑深处已经意识到那里有问题，但是这种深层的反应没有上升为自觉的意识。</p><p>理解：经常性的会感觉到可能存在某些问题，但常常因为思考的懒惰不去想，这些我们隐隐觉得有问题的通常就有问题。</p><p>原文：回顾过去。请问过去的看法与现在的看法哪一个更正确？很多时候你无法回答，<strong>因为过去与现在之间的变化往往不是因为对错，而是因为社会观念变了。如果某个观点在大部分时空都是不受禁止的，只有我们这个社会才把它当作禁忌，那么很可能是我们出错了。</strong></p><p>理解：</p><p>原文：<strong>寻找那些一本正经的卫道者，看看他们到底在捍卫着什么，不想让你看见什么。</strong>孩子“被迫”在一个精心设计的环境中长大。他的头脑或多或少是纯洁无瑕的，一点也不知道那些“不能说的话”，从来没有被真实的社会生活“污染”过。孩子眼里的世界是不真实的，是一个被灌输进他们头脑的假想世界。将来当孩子长大以后接触社会，就会发现小时候以为真实的事情，在现实世界中是荒唐可笑的。</p><p>理解：小时候父母说什么就是什么，我们觉得什么都是正确的，现在我们知道父母的很多观点都是错的甚至是荒谬的。主流舆论控制下我们生活在信息茧房内，谁能保证自己看到了真实的世界，只有通过自己的思考能更贴近一些。</p><p>原文：<strong>去观察禁忌是如何产生的。</strong>不管实际上是否有思想斗争，斗争总是会以思想斗争的形式表现出来，思想斗争更容易争取支持者。第一批的接受者总是带有很强的抱负心，他们有自觉的精英意识，想把自己与普通人区分开来。当流行趋势确立以后，第二批接受者就加入进来了，人数比上一批庞大得多，恐惧心在背后驱使着他们。他们接受流行，不是因为想要与众不同，而是因为害怕与众不同。</p><p>理解：融入群体的个体智商低下，通常会很容易接受自己作为个体不能接受的行为或思想。见乌合之众。</p><h2 id="3-2-为什么找出不能说的话"><a href="#3-2-为什么找出不能说的话" class="headerlink" title="3.2 为什么找出不能说的话"></a>3.2 为什么找出不能说的话</h2><p>原文：纯粹的好奇心，对任何被禁止的东西都有特别强烈的好奇心。<strong>我要亲眼看一下，然后自己做决定。</strong></p><p>理解：我要有自己的思想，而不是被动灌输的思想。</p><p>原文：这是很好的脑力训练，尤其是那些似乎不应该思考的问题，你的大脑也要养成思考它们的习惯。<strong>训练自己去想那些不能想的事情，你获得的好处会超过所得到的想法本身。</strong>如果你能“远远地”跳出传统思维，提出让别人一听就脑袋轰一声炸开的惊人观点，那么你就在“小小地”跳出传统思维方面不会有任何困难。要知道，人们把后面的这种情况称为“创新”。</p><p>理解：不知道从什么时候起懒的思考，长久下来思维变得迟钝，养成思考的习惯，即便是错的。</p><p>原文：优秀作品往往来自于其他人忽视的想法，而最被忽视的想法就是那些被禁止的思想观点。做一个异端是有回报的，不仅是在科学领域，在任何有竞争的地方，只要你能看到别人看不到或不敢看的东西，你就有很大的优势。</p><p>理解：勇敢思考，敢为别人不敢为。</p><h2 id="3-3-发现了“不能说的话”但别说"><a href="#3-3-发现了“不能说的话”但别说" class="headerlink" title="3.3 发现了“不能说的话”但别说"></a>3.3 发现了“不能说的话”但别说</h2><p>至少也要挑选合适的场合再说，只打那些值得打的仗。</p><p>原文：这时你要明白，<strong>自由思考比畅所欲言更重要。好的方法是在思想和言论之间划一条明确的界线。在心里无所不想，但是不一定要说出来。鼓励自己在心里默默思考那些最无法无天的想法。</strong></p><p>理解：自由思考比畅所欲言更重要！</p><p>原文：“守口如瓶”的真正缺点在于，你从此无法享受讨论带来的好处了。<strong>你最好找一些信得过的知己，只与他们畅所欲言、无所不谈。这样不仅可以获得新观点，还可以用来选择朋友。能够一起谈论“异端邪说”并且不会因此气急败坏的人，就是你最应该认识的朋友。</strong></p><p>理解：切忌交浅言深，有这样的朋友是幸事。</p><h2 id="3-4-如果一定要做出回答"><a href="#3-4-如果一定要做出回答" class="headerlink" title="3.4 如果一定要做出回答"></a>3.4 如果一定要做出回答</h2><p>原文：<strong>我还没想好。人们喜欢讨论的许多问题实际上都是很复杂的，马上说出你的想法对你并没有什么好处。</strong></p><p>理解：冲动是魔鬼。</p><p>原文：逐步把辩论提升到一个抽象的层次。你不要直接攻击某个标签，而要攻击它的“元标签”（meta-label）。所谓“元标签”，就是对某个标签的抽象描述。如果人们开始讨论元标签，那么原来的标签反而不会受到注意了。</p><p>原文：另一种反击的方法就是使用隐喻<br>理解：讽刺现实</p><p>最好的一种可能就是幽默。</p><h2 id="3-5-永远质疑"><a href="#3-5-永远质疑" class="headerlink" title="3.5 永远质疑"></a>3.5 永远质疑</h2><p>如果你想要清晰地思考，就必须远离人群。但是走得越远，你的处境就会越困难，受到的阻力也会越大，因为你没有迎合社会习俗，而是一步步地与它背道而驰。</p><p>原文：远离人群。你不要让自己成为人群的一分子，而要尽可能地远离人群，观察正在发生的事情，特别注意那些被压制的思想观点。</p><p>理解：群体的观点总是一致，群体观点的内容和他们接收的暗示有关。想要摆脱群体间思想的传染，最好的方式是远离群体独立思考。</p><p>原文：远离自己。客观的观察自己，通过类似的机制，一个人完全可以识别和抵制外界流行的道德观念，把它们与内心世界相分离。</p><p>理解：将自己的思想暂时从这个身体中抽离出来，能从客观的角度观察事物。</p><h1 id="4-良好的坏习惯"><a href="#4-良好的坏习惯" class="headerlink" title="4. 良好的坏习惯"></a>4. 良好的坏习惯</h1><p><strong>对于适当的不服从管教，保持宽容不会有太大的坏处</strong>，反而很有利于美国的国家优势，它使得美国不仅能吸引聪明人，还能吸引那些很自负的人。</p><p>一个人们拥有言论自由和行动自由的社会，往往最有可能采纳最优方案，而不是采纳最有权势的人提出的方案。</p><h1 id="5-创造财富"><a href="#5-创造财富" class="headerlink" title="5. 创造财富"></a>5. 创造财富</h1><ul><li>如果想致富，最好的办法就是自己创业，或者加入创业公司。</li><li><strong>创业公司将你所有的压力压缩到三四年。承受较大的压力通常会为你带来额外的报酬，但是你还是无法逃避基本的守恒定律。如果创业那么轻松，那么所有人就都去创业了。</strong></li><li><p>任何公司的成功历程中，运气都是一个很大的随机因素。</p></li><li><p>财富与金钱并不是同义词。金钱是交换财富的媒介，模糊了交易的实质。</p></li><li><p>许多人从小就认定世界上的财富总额是固定不变的。然而<strong>财富并不是零和博弈</strong>。通过修理一辆老爷车，你使得自己更富有。与此同时，你也并没有使得任何人更贫穷。所以，这里明显不是一个面积不变的大饼。事实上，当这样观察的时候，你会很好奇，为什么有人会觉得大饼的面积无法增大</p></li><li><p>大公司会使得每个员工的贡献平均化，大公司无法准确测量每个员工的贡献。要致富，你需要两样东西：可测量性和可放大性。任何一个通过自身努力而致富的个人，在他们身上应该都能同时发现可测量性和可放大性。</p><ul><li><p>是否存在可放大性，那就是看失败的可能性。因为收入和风险是对称的，所以如果有巨大的获利可能，就必然存在巨大的失败可能。</p></li><li><p><strong>小团体=可测量性</strong><br>对精英团体来说，将自己的工作与其他高手的工作平均化要比与平庸之辈的工作平均化让人满意多了。<br>乔布斯曾经说过，创业的成败取决于最早加入公司的那十个人。（尽可能加入核心团队）<br>但是，一个非常能干而且在乎回报的人，通常在同类人组成的小团队中会有更出色的表现，自己也会感到更满意。</p></li><li><p><strong>高科技=可放大性</strong><br>因为创业公司通过发明新技术盈利，所以具备可放大性。<br><strong>创业公司本质其中之一就是其他人复制你的模式是否很困难。也就是说，你为竞争对手设置的壁垒有多高。</strong><br><strong>一开始就选择较难的问题，此后的各种决策都选择较难的那个选项。（比如算法和开发，应该选算法。基架还是业务，应该选基架。为自己搭建技术壁垒，能保证核心竞争力）</strong>（总的来说这也是很好的处事原则。如果你有两个选择，就选较难的那个。如果你要选择是坐在家里看电视,还是外出跑步，那就出去跑步吧。这个方法有效的原因可能是遇到两个一难一易的选择时，往往出于懒惰的缘故，你会选择较易的那个选项。在意识深处，你其实知道不懒惰的做法会带来更好的结果,这个方法只是迫使你接受这一点）</p></li></ul></li><li><p>只有在快速获得巨大利益的激励下，你才会去挑战那些困难的问题，否则你根本不愿意去碰它们。</p></li><li><p>潜在的买家会尽可能地拖延收购。收购这件事最难的地方就是让买方真正拿出钱。大多数时候，<strong>促成买方掏钱的最好办法不是让买家看到有获利的可能，而是让他们感到失去机会的恐惧。</strong>他们真正在意的只是你拥有的用户数量。</p></li><li><p>创业公司如同蚊子，往往只有两种结局，要么赢得一切，要么彻底消失。<strong>大公司宁愿花大钱做更安全的选择，所以向他们出售一家已经成功的创业公司要比出售还处在早期阶段的创业公司更容易，即使会让他们付出多得多的价码</strong>。</p></li></ul><h1 id="6-互联网模式"><a href="#6-互联网模式" class="headerlink" title="6. 互联网模式"></a>6. 互联网模式</h1><ul><li><p>互联网软件修改起来很方便。<strong>软件的发布过程可以分解为一系列的渐进式修改</strong>，而不是猛地推出一个大幅变动的版本。</p></li><li><p>互联网软件的发布规则是：它运行不了，你就无法发布；一旦它能运行了，你就可以立刻发布。你的软件是连续性渐变的，某些更新也许比较重大，但是“版本”这个概念不适用于互联网软件。</p></li><li><p>解决新代码的bug要比解决历史遗留代码的bug容易。在自己刚刚写好的代码中，找出bug往往会比较快。</p></li><li><p>能够即时发布软件，对开发者是一个巨大的激励。如果软件的新版本要等到一年后才能发布，我就会把大部分新构思束之高阁，至少过上一段时间再来考虑<strong>。互联网软件只要想到好的构思，可以立刻着手实现。</strong></p></li><li><p><strong>向一个项目增加人手，往往会拖慢项目进程。</strong>随着参与人数的增加，人与人之间需要的沟通呈现指数式增长。人数越来越多，开会讨论各个部分如何协同工作所需的时间越来越长，无法预见的互相影响越多越大，产生的bug也越来越多。<br>理解：所以互联网公司经常加班工资高而不是降低工资释放员工时间招收更多人是有道理的，因为单纯的人力并不会使项目开发进度加快，人数的增加也意味着沟通成本的增加</p></li><li><p>效率对互联网软件至关重要，因为硬件费用由你支付。推广Viaweb的关键，就是允许访问者在线试用.(可以借此研究用户行为得到反馈)</p></li><li><p>“订报纸模式”正是互联网软件天然的收费模式。互联网软件和传统桌面软件盈利不同之处在于，互联网软件本身不需要被用来安装所以使用会员制收费，但传统桌面程序需要安装可以使用安装激活的策略</p></li><li><p>非IT公司的内部系统管理员没有行业竞争压力，日久天长就会变得工作效率低下、不负责任。不能直接感受到竞争压力的部门都应该外包出去。</p></li><li><p>互联网软件永远没有收工的那一天，如果你愿意，可以一直干下去，每天忙上16个小时。</p></li><li><p>尝试创业</p><ul><li><p>两件令人害怕的事情</p><p>实际上，这两件事都是没有通电的电篱笆。</p><ul><li><p>不懂得管理企业</p><ul><li><p>做出用户喜欢的产品<br>至于如何做出用户喜欢的产品，下面是一些通用规则。从制造简洁的产品开始着手，首先要保证你自己愿意使用。然后，迅速地做出1.0版，并且不断加以改进，整个过程中密切倾听用户的反馈。用户总是对的，但是不同的用户要求不一样。低端的用户要求简化操作和清晰易懂，高端的用户要求你增加新功能。软件最大的好处就是让一切变得简单。但是，做到这一点的方法是正确设置默认值，而不是限制用户的选择。如果竞争对手的产品很糟糕，你也不要自鸣得意。比较软件的标准应该是看对手的软件将来会有什么功能，而不是现在有什么功能。无论何时，你都要使用自己的软件。Viaweb的主要功能是建立网上商店，但是我们也使用它建立自己的网站。不要只因为对方的头衔是市场专家、设计师或产品经理，就盲目听从他们的话。如果他们的观点真的很好，那就听从他们，关键是你要自己判断，不要盲从。只有自己懂得设计的黑客，才能设计软件，不能交给对软件一知半解的设计师。如果你不打算自己动手设计和开发，那就不要创业。</p></li><li><p>保证开支小于收入。</p></li></ul></li><li><p>害怕竞争<br>可是实际上，他们害怕你胜过你害怕他们，而且这一点上，他们并没有错。几个黑客搞懂如何租用办公室，或者如何雇用销售人员，要比那些公司（不管大公司还是小公司）搞懂如何正确写出软件容易得多</p></li></ul></li></ul></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">适合所有程序员和互联网创业者，也适合一切对计算机行业感兴趣的读者。</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="计算机随想" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E8%AE%A1%E7%AE%97%E6%9C%BA%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>单例模式</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2021/09/28/%E5%8D%95%E4%BE%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2021/09/28/%E5%8D%95%E4%BE%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</id>
    <published>2021-09-28T07:05:27.000Z</published>
    <updated>2022-03-26T13:14:51.391Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1-目的"><a href="#1-目的" class="headerlink" title="1. 目的"></a>1. 目的</h2><p><strong>单例模式</strong>是一种创建型设计模式， 让你能够保证一个类只有一个实例， 并提供一个访问该实例的全局节点。</p><h2 id="2-问题"><a href="#2-问题" class="headerlink" title="2. 问题"></a>2. 问题</h2><p>单例模式同时解决了两个问题， 所以违反了单一职责原则：</p><ol><li><strong>保证一个类只有一个实例</strong>。 为什么会有人想要控制一个类所拥有的实例数量？ 最常见的原因是控制某些共享资源 （例如数据库或文件） 的访问权限。</li></ol><p>它的运作方式是这样的： 如果你创建了一个对象， 同时过一会儿后你决定再创建一个新对象， 此时你会获得之前已创建的对象， 而不是一个新对象。</p><p>注意， 普通构造函数无法实现上述行为， 因为构造函数的设计决定了它<strong>必须</strong>总是返回一个新对象。</p><p><img src="E:\有道云笔记存储\qq7FB9F72DBAEA505AA864E222F1AC8714(1" alt="img">\41ebffe12b584bf3b2a46a22f697ea80\n-comic-1-zh.png)</p><p>客户端甚至可能没有意识到它们一直都在使用同一个对象。</p><ol><li><p><strong>为该实例提供一个全局访问节点</strong>。 </p></li><li><ol><li>还记得你 （好吧， 其实是我自己） 用过的那些存储重要对象的全局变量吗？ 它们在使用上十分方便， 但同时也非常不安全， 因为任何代码都有可能覆盖掉那些变量的内容， 从而引发程序崩溃。</li><li>和全局变量一样， 单例模式也允许在程序的任何地方访问特定对象。 但是它可以保护该实例不被其他代码覆盖。</li><li>还有一点： 你不会希望解决同一个问题的代码分散在程序各处的。 因此更好的方式是将其放在同一个类中， 特别是当其他代码已经依赖这个类时更应该如此。</li></ol></li></ol><p>如今， 单例模式已经变得非常流行， 以至于人们会将只解决上文描述中任意一个问题的东西称为单例。</p><h2 id="3-解决方案"><a href="#3-解决方案" class="headerlink" title="3. 解决方案"></a>3. 解决方案</h2><p>所有单例的实现都包含以下两个相同的步骤：</p><ul><li>将默认构造函数设为私有， 防止其他对象使用单例类的 new运算符。</li><li>新建一个静态构建方法作为构造函数。 该函数会 “偷偷” 调用私有构造函数来创建对象， 并将其保存在一个静态成员变量中。 此后所有对于该函数的调用都将返回这一缓存对象。</li></ul><p>如果你的代码能够访问单例类， 那它就能调用单例类的静态方法。 无论何时调用该方法， 它总是会返回相同的对象。</p><p><img src="E:\有道云笔记存储\qq7FB9F72DBAEA505AA864E222F1AC8714(1" alt="img">\0ad778ab5822464fbd1a197c926b25cc\clipboard.png)</p><h2 id="4-代码"><a href="#4-代码" class="headerlink" title="4. 代码"></a>4. 代码</h2><p>单例的实现方法有很多，最常用的实现是双重校验和静态内部类。</p><p>双重校验</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Singleton</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">volatile</span> Singleton instance;   <span class="comment">//volatile保证线程间的可见性</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">private</span> <span class="title">Singleton</span><span class="params">()</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="comment">//提供一个静态的公有方法，加入双重检查代码，解决线程安全问题，同时解决懒加载问题</span></span><br><span class="line">    <span class="comment">//同时保证了效率，推荐使用</span></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> Singleton <span class="title">getInstance</span><span class="params">()</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> (instance == <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">            <span class="keyword">synchronized</span> (Singleton.class) &#123;</span><br><span class="line">                <span class="keyword">if</span> (instance == <span class="keyword">null</span>) &#123;</span><br><span class="line">                    instance = <span class="keyword">new</span> Singleton();</span><br><span class="line">                &#125;</span><br><span class="line">            &#125;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">return</span> instance;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>静态内部类</p><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Singleton</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">private</span> <span class="title">Singleton</span><span class="params">()</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="comment">//写一个静态内部类，该类中有一个静态属性Singleton</span></span><br><span class="line">    <span class="comment">//在调用getInstance()方法时，静态内部类才会被装载，保证了懒加载;同时类加载是线程安全的</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">private</span> <span class="keyword">static</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">SingletonInstance</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">private</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">final</span> Singleton INSTANCE = <span class="keyword">new</span> Singleton();</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">    <span class="comment">//提供一个静态的公有方法，直接返回SingletonInstance.INSTANCE</span></span><br><span class="line">    <span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> Singleton <span class="title">getInstance</span><span class="params">()</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">return</span> SingletonInstance.INSTANCE;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="5-应用场景"><a href="#5-应用场景" class="headerlink" title="5. 应用场景"></a>5. 应用场景</h2><p><strong>如果程序中的某个类对于所有客户端只有一个可用的实例， 可以使用单例模式。</strong></p><p>单例模式禁止通过除特殊构建方法以外的任何方式来创建自身类的对象。 该方法可以创建一个新对象， 但如果该对象已经被创建， 则返回已有的对象。</p><p><strong>如果你需要更加严格地控制全局变量， 可以使用单例模式。</strong></p><p>单例模式与全局变量不同， 它保证类只存在一个实例。 除了单例类自己以外， 无法通过任何方式替换缓存的实例。</p><p>请注意， 你可以随时调整限制并设定生成单例实例的数量， 只需修改 获取实例方法， 即 getInstance 中的代码即可实现。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">单例模式是一种创建型设计模式， 让你能够保证一个类只有一个实例， 并提供一个访问该实例的全局节点。</summary>
    
    
    
    <category term="设计模式" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
    
    <category term="设计模式" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E6%A8%A1%E5%BC%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>非暴力沟通</title>
    <link href="http://lishuaiyun.cn/2021/06/13/%E9%9D%9E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%B2%9F%E9%80%9A/"/>
    <id>http://lishuaiyun.cn/2021/06/13/%E9%9D%9E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E6%B2%9F%E9%80%9A/</id>
    <published>2021-06-13T09:21:09.000Z</published>
    <updated>2022-05-08T15:10:34.601Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>读完了，待整理…</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">观察、感受、需要和请求</summary>
    
    
    
    <category term="读书分享" scheme="http://lishuaiyun.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
    
    <category term="心理学" scheme="http://lishuaiyun.cn/tags/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
